
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <channel>
   <title>Pages on Trust in code</title>
   <link>/pages/</link>
   <description>Recent content in Pages on Trust in code</description>
   <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
   <language>en-us</language>
   
       <atom:link href="/pages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
   
     <item>
       <title>Delphi</title>
       <link>/posts/2021-10-10-delphi/</link>
       <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-10-10-delphi/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ich hatte einen sehr guten Informatikunterricht. QBasic war die erste Programmiersprache, die ich kennengelernt habe, später kam Pascal hinzu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Abiturstufe, das waren in Brandenburg damals 3 Jahre, haben wir im Informatikunterricht nicht nur prozedural programmiert, sondern auch die Automatentheorie und Turingmaschinen besprochen und mit Gofer eine funktionale Sprache kennengelernt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Irgendwann haben wir angefangen, mit Delphi zu programmieren. Zu dem Zeitpunkt hatte ich längst einen eigenen Computer, konnte mir das also, wenn ich im Unterricht etwas nicht verstanden hatte, nochmal selbst anschauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für unser Abschlussprojekt in der 13. Klasse sollten wir uns selbst etwas ausdenken, was wir programmieren sollten. Das Wichtigste war, dass wir unser Ziel im Vorfeld definieren und dieses Ziel dann auch erreichen. Also Komplexität und Umfang waren nicht so entscheidend, wie das Setzen von Erwartungen und die Einschätzungen der eigenen Fähigkeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich habe mir ein elektronisches Haushaltsbuch programmiert. Also eine GUI, in der ich einmal meine fixen Kosten eingeben konnte (Miete, Abonnements) und auch variable Kosten (Einkäufe im Supermarkt etc.) eingeben konnte. Die Ausgaben konnten für bestimmte Zeiträume ausgegeben werden. Und das hat alles funktioniert! An Details kann ich mich nicht mehr erinnern, aber ich glaube, die Möglichkeiten von Borland Delphi zum definieren von Masken waren sehr mächtig. Einen Freund hatte ich damals ganz zu Beginn um Hilfe gefragt, weil ich wirklich keinen Plan hatte, wie ich starten sollte. Im Nachhinein weiß ich, er hat mir dann damals MVC erklärt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wenn ich jetzt Genderpapiere lese, und ob sich Mädels für andere Themen in der Informatik interessieren als Jungs, dann denke ich unweigerlich an meine eigene Schulzeit zurück.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Man sollte vermutlich Themen wie Haushaltsbuch, Kontakte-DB als Optionen mitaufnehmen und ein breites Spektrum anbieten, ohne mit einzelnen Themen gezielt Mädchen ansprechen zu wollen, oder Jungs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 63 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Kartenspiele</title>
       <link>/posts/2021-10-02-karten/</link>
       <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-10-02-karten/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ich spiele gerne Karten. Das war schon als Kind so, ich konnte mich stundenlang mit Karten beschäftigen. Mit Skatspielen bin ich aufgewachsen, später habe ich Doppelkopf gelernt und durch das Internet die Möglichkeit gehabt, zu üben und immer besser zu werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wir hatten auch Skatbücher zuhause, aber Doppelkopf-Bücher waren damals gar nicht so leicht zu finden, trotzdem habe ich zwei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als ich in den USA Meetup kennengelernt habe, hatte ich einmal aus Jux geschaut, ob es eine Doppelkopf-Gruppe in der Nähe gab. Und eine gefunden! Der Kreis hatte über den Spieleabend im Goethe-Institut zueinander gefunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es gibt so viele schöne Kartenspiele in den USA. Skat und Doppelkopf haben wir dort etabliert, aber es gibt auch Euchre, Spades und Hearts, Cribbage und Pinochle. Tarot haben wir auch gespielt, aber das ist französisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pinochle ist das absurdeste Spiel von allen, Euchre ist dem Skat recht ähnlich. Eine Euchre Organisierin konnte ich mal echt verblüffen, obwohl ich es erst seit einem Abend kannte. Ob es damit zutun hatte, das ich bereits so viel Skat gespielt hatte?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich vermisse diese Runden. Kartenspielen ist eine gute Gelegenheit, fremde Menschen kennenzulernen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 62 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Gender aspects of computer science education III</title>
       <link>/posts/2021-09-25-gender3/</link>
       <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-25-gender3/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In my third and last article I like to mention a publication, which looks a bit broader on stategies and effects to increase the number of women in STEM fields in Germany.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;frauen-in-informatik&#34;&gt;Frauen in Informatik&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;welchen-einfluss-haben-inhaltliche-gestaltung-flexibilisierung-und-anwendungsbezug-der-studiengänge-auf-den-frauenanteil&#34;&gt;Welchen Einfluss haben inhaltliche Gestaltung, Flexibilisierung und Anwendungsbezug der Studiengänge auf den Frauenanteil?&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;by Julius-David Friedrich et al. &lt;a href=&#34;https://www.che.de/wp-content/uploads/upload/CHE_AP_200_Frauen_in_Informatik.pdf&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are a lot of aspects I could write about. But the authors write about mono-educational programs, too, and say the perception of those is mixed. One quote:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gegen einen Erfolg spricht hingegen die strukturelle Intransparenz, die durch dieMonoedukation hervorgerufen wurde: Durch den Ausschluss von Männern provoziert derStudiengang und ruft Neid und Abwertung als typische Reaktion hervor. Die Außendarstellungdes Studienganges führte ebenfalls zu Problemen, da die Studentinnen beispielsweise als„neue Elite“ oder „Superwomen“ dargestellt wurden, was für die Frauen nicht ambivalenzfreiwar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are some positive effects but it depends on several aspects, also having mixed-gender degrees in parallel seem to be important.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I think it&amp;rsquo;s interesting how many factors come into play. I doubt I would have considerd a women&amp;rsquo;s only program the time I started college. It was important I can study in Dresden and it had to do with computer science. I would not have chosen a different city because it&amp;rsquo;s women-only school. But I do find women&amp;rsquo;s programs interesting, because I realize how narrow my female network in computer science is. This matters for friendship, but also for professional development and jobs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anyway, I find this research highly interesting and will watch out if there are new outcomes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 61 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Gender aspects of computer science education II</title>
       <link>/posts/2021-09-24-gender2/</link>
       <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-24-gender2/</guid>
       <description>&lt;p&gt;The second paper I like to present is&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;mehr-diversität-durch-monoedukation&#34;&gt;Mehr Diversität durch Monoedukation&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;by Juliane Siegeris &lt;a href=&#34;https://delfi-tagung.de/fileadmin/TG/DELFI/HDI_2021/5410_HDI-Tagungsband_-_Broschuere_-_L11_so.pdf&#34;&gt;Link (p 65)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The author presents a women-only college program to get a degree in computer science and economy. It has been started in 2009 and it is one of six mono-educational college programs in Germany. It takes 6 semester and one receives a Bachelor&amp;rsquo;s degree in the end.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The goal is to raise the numbers female graduates in selected STEM fields.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The paper discusses its motivation, the concept and strategy to attain female students, and diversity aspects of the student body.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The research is based on surveys conducted within the students since 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;First results show, that women are being attracted, who otherwise ould not have studied computer science.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The questions the authors ask is, is there a way to contribute to diversity (of the IT workforce) with the help of mono-educational degrees. Maybe also, how diverse is the student body itself.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The results show, that the student body of this degree is very international and very diverse with respect to age, origin, IT-experience, education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conclusion they draw is, that more women are getting access to the IT job market and this is something the industry wants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Still a lot of questions are open, but I find it interesting to see, that women choose it, also because it is women-only. What effects does that have on your motivation to study computer science?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 60 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Gender aspects of computer science education</title>
       <link>/posts/2021-09-15-gender/</link>
       <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-15-gender/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In our FSFE Women gatherings, we usually propose a topic for the upcoming meeting. I suggested to present women-related papers in computer science and gender aspects of teaching and learning CS in the next one, because I came across a couple of papers in that field recently.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In this post, I will start collecting thoughts on these papers. The first one is:&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;gender-differences-in-scratch-programs-of-primary-school-children&#34;&gt;Gender Differences in Scratch Programs of Primary School Children&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;by Alexandra Funke and Katharina Geldreich (&lt;a href=&#34;https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3137065.3137067?casa_token=iQAvm2UQJvIAAAAA:uTLehs2IxmH8a00YB-6830pS2dUdsEL8iRCjuNU_QKKO9qTj9_PILKihRT9oeZH7VQlEnZernJy1&#34;&gt;Link)&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The authors give some theoretical background and related work on the topic of gender differences in programming. They developed a programming course for students of fourth grade of primary schools using Scratch. The topic they chose for programming was Circus, a metaphor they hoped to attract both girls and boys equally.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The author&amp;rsquo;s goal was to investigate the relationship between the student&amp;rsquo;s gender and the characteristics of the program they created. Therefore they analysed the programs, especially which blocks girls used, in comparison to boys.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Some findings listed below:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;We observe that male students use twice as often Motion blocks. Femalestudents instead use twice as often blocks out of the Look section. The usage of Control and Event blocks are nearly the same for both groups.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;They found that girls produced much more Story-programs (79 % of these were made by girls). Against this, male students developed more programs which were categorized as Game (90 % of these were made by boys).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I find those results highly interesting. They should have an effect on educators&#39; strategies to raise interest and to motivate students to learn programming. If boys and girls choose to write different types of programs, then this matters when educators choose examples to explain programming concepts, and it matters when tasks given by teachers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 59 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>CS Academy</title>
       <link>/posts/2021-09-13-cmu/</link>
       <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-13-cmu/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Am dritten Tag starteten wir mit der textbasierten Programmierung in Python.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wir verwenden hierfür die &lt;a href=&#34;https://eu.academy.cs.cmu.edu/&#34;&gt;CS Academy&lt;/a&gt;, die unser Lehrstuhl ins Deutsche übersetzt hat, &lt;a href=&#34;https://tu-dresden.de/ing/informatik/smt/ddi/schulinformatik/eduinf-education_in_informatics/lehr-lern-material/lehr-lern-material-cmu&#34;&gt;Handreichungen&lt;/a&gt;für die Anmeldung haben wir ebenso geschrieben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bibliothek ist auch offline nutzbar, kann also als Python-Modul in ein Skript eingebunden werden. Obwohl ich das Gefühl hatte, online fällt der Einstieg leichter, offline baut Hürden auf. Das Einüben der algorithmischen Konzepte klappt online wunderbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorteile der Offline-Variante liegen jedoch klar auf der Hand: Unabhängigkeit von einer Internetverbindung, Aufgaben müssen sich nicht an das strikte Korsett des Online-Kurses halten, und Datensparsamkeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Programmierung offline könnte dann eingebettet sein in die Vermittlung dessen, wie man eigene Programme schreibt und die CMU-Grafikbibliothek mit anderen Python-Modulen kombiniert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 58 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>App Inventor</title>
       <link>/posts/2021-09-12-app-inventor/</link>
       <pubDate>Sun, 12 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-12-app-inventor/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Weiter ging es in den Schüler:innen Workshops mit dem App Inventor. Hier kann man es mit blockbasierte Programmierung so weit bringen, sich sinnvolle Anwendungen für ein mobiles Gerät zu bauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Also nicht nur lustige kleine Spiele, sondern etwas mit einem Wert, etwas, das z.B. geobasierte Informationen auswertet und auf einer Karte anzeigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interessant finde ich auch die App Inventor Look Extension. Damit kann man mithilfe Maschinelles Lernen und Neuronalen Netzen Gegenstände erkennen, auf die die Handy-Kamera gerichtet ist. Das ist ziemlich nett! In kurzer Zeit hat man sich das Programm zusammengeklickt und kann an der Ausgabe noch ein bißchen rumprogrammieren.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/iOeHqRdRSHA&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Der App Inventor zeigt, dass blockbasierte Programmierung nicht nur Spielerei ist. Ich glaube, dass man mit dem Ansatz unweigerlich an Grenzen stoßen muss. Sicher benennen kann ich diese Grenzen aber noch nicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 57 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Scratch</title>
       <link>/posts/2021-09-11-scratch/</link>
       <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-09-11-scratch/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor ein paar Wochen habe ich eine Reihe Programmier-Workshops gegeben, über die mache ich wieder eine kleine Serie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los ging es mit Scratch. Der Einstieg mit einer blockbasierten Programmiersprache ist ideal, bei Scratch sieht man die Ergebnisse auch gleich in demselben Browserfenster, das nimmt noch einmal Hürden. Beim Calliope oder App Inventor kommen ja dann externe Geräte ins Spiel, ein Mikro-Controller und das Tablet, da kann man dann gut auf Scratch aufbauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich zeige immer gern mein &lt;a href=&#34;https://scratch.mit.edu/projects/399677934/&#34;&gt;Unterwasser-Spiel&lt;/a&gt; und es sind im Laufe des Nachmittags ähnliche Spiele entstanden, in den Figuren einander gefangen haben und dabei Punkte gesammelt wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/scratch.png&#34; alt=&#34;krake&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vermittlung von Konzepten wie Variablen kann ich noch besser machen. Beim nächsten Mal probiere ich das vermutlich &amp;ldquo;unplugged&amp;rdquo; also mit echten Bechern z.B., weil ich mit meinem Browserfenster und den Folien zum Einstieg schon viel digital zeige und vermittle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 56 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Bundestagswahl 2021</title>
       <link>/posts/2021-08-28-katja/</link>
       <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-08-28-katja/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Gerade findet in Deutschland Wahlkampf statt, zur Bundestagswahl im September. In unserem Wahlkreis in Dresden südlich der Elbe tritt Katja Kipping als Direktkandidatin an. Ihre Konkurent:innen von der SPD, den Grünen und der CDU sind allesamt ziemlich unbekannt und Katja hat gute Chancen, ein gutes Ergebnis einzuholen. Aber kann sie das Direktmandat auch gewinnen?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In solchen Momenten denk ich an das politische System in Amerika. Wir sind hier in Deutschland oft überzeugt, dass unser Wahlsystem besser ist als das Amerikanische, ist es ja auch zum Großteil. Aber solch ein gegenaneinander Antreten von progressiven Kandidat:innen geschieht bestimmt deutlich weniger, wenn es eine große progressive Partei gibt, wie die Demokraten in Amerika, die in sich pluralistisch ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich fand auch die Demokratische Debatte im Vorfeld der letzten Wahlen einzigartig und sehr aufschlussreich. In diesem Kreis wurden die Themen, die mich interessieren, debattiert und das viel konstruktiver als in einem Schlagabtausch politischer Gegner, so wie es typisch in deutschen Talkshows ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich wünsche Katja, dass sie ganz viele Stimmen gewinnt. Sie ist eine leidenschaftliche Politikerin und ich mag ihre Reden, weil sie schöne und ungewöhnliche Sprachbilder findet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Katja ist mit vollem Herzen Sozialpolitikerin und besucht die Menschen im Pflegeheim oder im Altenheim und spricht mit ihnen am Stand der LINKEN vor dem Jobcenter. Und sie macht sich dafür stark, dass Menschen mit geringem Einkommen Zugang zu kulturellen Veranstaltungen in der Stadt erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Also Erststimme im Wahlkreis 159 an Katja Kipping!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 55 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>FZF</title>
       <link>/posts/2021-08-22-fzf/</link>
       <pubDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-08-22-fzf/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Es gibt ein neues Tool, welches ich gerade ausprobiere, das ist &lt;a href=&#34;https://github.com/junegunn/fzf&#34;&gt;fzf&lt;/a&gt;, ein &amp;ldquo;command-line fuzzy finder&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ähnlich wie mit [STRG] + [R] kann man in einem Terminal nach Befehlen suchen, die man zuvor dort eingegeben hat, aber fzf kann noch mehr als das einfache Durchsuchen der Kommandozeilen-History. Es sucht auch nach Dateinamen und Vertipper werden ignoriert, wenn es einen ähnlichen Begriff gibt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gibt es für Linux und auch für den Mac.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich hab gleich an einen Talk gedacht, den ich vor vielen Jahren gesehen hatte, über &lt;a href=&#34;https://fahrplan.events.ccc.de/congress/2011/Fahrplan/events/4587.en.html&#34;&gt;bup&lt;/a&gt;. Der Redner war damals sehr happy, dass er für sein Tool noch einen dreibuchstabigen Namen finden konnte, für den er noch einen Github Organisations-Account anlegen konnte. Und der Name klingt gut und lässt sich leicht aussprechen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oder hat er ein Jahr zuvor bereits einen Lightning Talk über das Projekt gehalten? Tja, wer weiß. Hoffentlich kann irgendwann, wenn nicht dieses, dann nächstes Jahr wieder einen Kongress mit Tausenden von Menschen stattfinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 54 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>The CCC in a documentary</title>
       <link>/posts/2021-08-11-ccc/</link>
       <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-08-11-ccc/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Currently you can watch the movie &lt;a href=&#34;https://allesisteins.film/&#34;&gt;ALLES IST EINS. AUSSER DER NULL&lt;/a&gt; in movie theatres in Germany. It&amp;rsquo;s a documentary about the Chaos Computer Club and one of its founders, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Wau_Holland&#34;&gt;Wau Holland&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Much of original material from the early days can been seen, which show the beginnings of the club, why it had been formed and the people being the club at that time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wau Holland was a visionary, &lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2021/npp233-mit-klaus-maeck-wau-holland-war-die-seele-des-chaos-computer-clubs/&#34;&gt;&amp;ldquo;the soul of the Chaos Computer Club&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Convictions you get to know if you get involved at some point have been formulated at that time. One is:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Öffentliche Daten nützen, private Daten schützen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In one scene I felt Wau was speaking to myself directly. It was when he highlighted the importance of meeting people in real life. Just communicating online is not the same, you have to be able to look into each other&amp;rsquo;s eyes and to have a conversation. I think he is right. Online can just be the start of something or an intermediate step, but it&amp;rsquo;s important to show off in real world and to get to know, who you interact with.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today the club is a respected institution. The German radio station Deutschlandfunk I&amp;rsquo;ve seen broadcasting from their annual event, Chaos Communication Congress. Club members are being consulted and are invited members of rounds like Enquete Kommission of the Bundestag or if cases have to be worked on by the constitutional court.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is impressing to see a movement growing so big and still following their principles which have been shaped 40 years ago.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 53 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Urlaub ohne Auto</title>
       <link>/posts/2021-08-07-urlaub/</link>
       <pubDate>Sat, 07 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-08-07-urlaub/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Wir haben Urlaub gemacht - eine Woche mit Zelt und Fahrrad unterwegs im Unterspreewald, ganz ohne Auto. Mit dem Zug ging es nach Lübbenau und von dort den Gurkenradweg entlang bis an den Neuendorfer See.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da merkt man erst einmal, wie es um die Barrierefreiheit an ländlichen Bahnhöfen bestellt ist. Ein Mitreisender sagte uns, dass es in Calau keinen Aufzug, nur Treppen gibt, um zwischen Gleisen zu wechseln, unüberwindbare Hindernisse für Menschen im Rollstuhl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Senftenberg gab es zum Glück einen Aufzug für unsere schwer gepackten Räder, aber er war so klein, dass ein Rad nur hochkant reinpasste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es waren wunderschöne Tage in Alt-Schadow. Baden gehen, Kanu fahren, Tischtennis spielen, Matjes, Zander und Räucher-Saibling essen, Radler trinken, umgeben von Grün.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wo ich das machen kann, gefällt es mir, egal, wo das ist, je näher, desto besser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 52 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Fehlvorstellungen</title>
       <link>/posts/2021-07-25-misconceptions/</link>
       <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-07-25-misconceptions/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In der Forschung zu Didaktik der Informatik spielen Fehlvorstellungen und ihre Behebung eine große Rolle.Fehlvorstellungen sind falsch internalisierte Vorstellungen, wie etwas funktioniert. Sie erschweren die Aneignung und das Verstehen eines Lerngegenstandes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die meisten Menschen kommen mit Computer, dem Internet und Informationstechnologie im Allgemeinen früher oder später in Berührung, der Schulunterricht vermittelt aber nur unzureichend die notwendigen Grundlagen, sei es, weil kein flächendeckender Informatikunterricht existiert oder sich die Technik schnell ändert oder weil er zu spät beginnt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist interessant, darüber nachzudenken und zu überlegen, ob einem diese Fehlvorstellungen schon einmal begegnet sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich erinnere mich an eine Situation, als ich mit jemanden sprach und es ging über die Rechtevergabe in einem Unix-System. Also chmod 755 und solche Sachen. Wir haben also darüber gesprochen, ob es nun 755 oder 775 sein sollte und ich glaube, mich zu erinnern, mein Gegenüber hätte in einer Tabelle nachschlagen wollen, was diese Nummern konkret bedeuten. Also es war ihm in dem Moment nicht bewusst, dass es sich um die Dezimalrepräsentation von Binärzahlen handelt und man an den entsprechenden Binärzahlen, also 111 101 101 dann die Rechte für rwx für User, Group und All ablesen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber worin genau liegt da die eigentliche Fehlvorstellung? Er wusste also nicht, wenn wir über Zahl, die wie eine Dezimalzahl aussieht, sprechen, dass wir nicht die Dezimalzahl meinen, sondern die einzelnen Ziffern die Dezimalrepräsentation der entsprechenden Binärzahlen sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube, solchen Fehlvorstellungen kann man nur mit einem sehr guten Informatikunterricht begegnen. Und der Bezug zur Rechtevergabe in einem Unix-System müsste dann bei der Behandlung der Binärzahlen gezogen werden. Dann ist es logisch, dann ist es verständlich und dann vergisst man es auch nicht mehr so schnell und kann es sich herleiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 51 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Git Main Branch</title>
       <link>/posts/2021-07-18-git/</link>
       <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-07-18-git/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Wenn man auf github und jetzt auch auf gitlab ein neues Repository anlegt, dann ist der default branch der Branch main.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In git selbst ist das noch nicht der Fall und so musste ich schon mehrmals basteln, weil ich lokal ein Repo initalisiere und dort der Standard Branch noch master ist und ich das dann auf main umfriemeln musste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Man kann wohl auf seinen Maschinen mit einem git config Befehl das so einstellen, dass der Standard git branch lokal auch main heißt. ich bin dafür, dass git seinen default branch auch main nennt, sodass eine Extrakonfiguration nicht mehr nötig ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor ein paar Monaten hatte ich zu diesem Thema eine ziemlich erbittert geführte Debatte auf einer Developer Mailingliste verfolgt und gemerkt, dass ich schon deswegen dafür bin, konsequent main als den Standard-Branch zu nehmen, weil ich mich nicht auf die Seite derer schlagen möchte, die da dagegen sind. Es scheint auch eine ziemlich unkomplizierte Änderung zu sein, selbst für größere Projekte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus meiner Sicht muss man die Debatte auch vom Ergebnis her sehen: Wenn der Haupt-Branch standardmäßig main heißt, wird kaum einer sagen, dass der Begriff &amp;ldquo;master&amp;rdquo; treffender ist. Ist er nicht. Hauptbranch -&amp;gt; main, oder primary, default, was auch immer, aber main passt gut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Diskussion erinnert mich an die über das Emojicon für einen Salat. Dieses hatte in der ersten Version ein Ei, das wurde dann weggelassen. Eine Ganze Menge Leute fanden das unverständlich und haben sich darüber aufgeregt. Aber vom Ergebnis her gesehen ist ein Emojicon eben auch ohne Ei, nur mit Salatblättern, Tomate und Gurke ein einwandfrei erkennbares Icon für einen Salat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich finde, es ist hilfreich, kontroverse Fragen wie diese auch vom Ergebnis her zu betrachten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 50 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>We founded the FSFE Women</title>
       <link>/posts/2021-07-17-clubs/</link>
       <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-07-17-clubs/</guid>
       <description>&lt;p&gt;When I came to the US in 2013, there was one thing I found striking: the amount of women centric groups in IT and how well they were organised. There are the Women Who Code and PyLadies, both had local chapters in D.C. and announced meetings via meetup. I went to a meeting in the same year and saw an exceptional talk about GUI testing with Selenium and ~20 women asking questions and talking about their experiences with coding. This was very new to me! I few more times I went to meetings like these, unfortunately I couldn&amp;rsquo;t go very often. There were years I did not want to do anything with coding besides work, relaxing and staying away from computers is what I needed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This attitude doesn&amp;rsquo;t match well with expectations from hiring managers by the way, at least they haven&amp;rsquo;t some years ago. Oftentimes it is expected to work on side projects and have some code published in repositories, if you can&amp;rsquo;t do that as part of your job, you do it in your free time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I remember I found the first messages of people very relieving who said in public they don&amp;rsquo;t work on side projects, in their spare time they want to be with family and friends and that is okay.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anyway, meanwhile I found a way it makes me happy to work on side projects and I see the benefit for my work, too. In IT you always have to move forward, there&amp;rsquo;s always a new thing to try out and it&amp;rsquo;s easier to say whether it&amp;rsquo;s meaningful if you have tried it yourself.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The way it works for me is being part of a club. A club where I can meet and get to know people, make friends and where we can talk and learn from each other. My first Flask application I wrote to start a project for the Women&amp;rsquo;s Coding Circle, a few weeks later I knew Flask is the right tool for a work project which came in.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Now we founded the &lt;a href=&#34;https://wiki.fsfe.org/Teams/Women&#34;&gt;FSFE Women&lt;/a&gt;. I think it&amp;rsquo;s great bringing women* together around the topic of free software which has so many aspects, technical but not only, also political, economic and also philosophical.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There&amp;rsquo;s much our members can benefit from. Let&amp;rsquo;s say you have a talk coming up, you could present your topic at our meetings first, to get some input and to practice. Other groups can reach out if they like someone from us participate because for their projects they want to increase diversity.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I think with a club you can turn minority into a strength. For me this is not about feeling marginalized  or living a life full of discrimination. I was usually very accepted and think there were times I was even exceptional in my field and others noticed that and appreciated it. Still being a woman in a male dominated field changed me over the years.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anyway, I hope the FSFE women can succeed, grow, move forward for a longer period and that our members see a value in the group.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 49 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Freie Software Abende</title>
       <link>/posts/2021-07-04-abende/</link>
       <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-07-04-abende/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In Nordrhein-Westfalen gibt es eine sehr aktive Freie Software Community. Es gibt Linux-Usergruppen, Vereine zur Förderung freier Software und Unterstützer größerer Projekte wie Apache Open Office. Und es werden Konferenzen organisiert wie die FrOSCon und die Open Rhein Ruhr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Köln und Düsseldorf fanden vor der Pandemie regelmäßig Freie Software Abende statt, in Räumen, in denen man Vorträge halten kann und im Sommer auch gern mal in einem Biergarten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als dies im Frühjahr 2020 wegen Covid-19 nicht mehr möglich war, wurde der Freie Software Abend Düsseldorf in den Online-Raum verlegt und findet nun weltweit statt, aber in deutscher Sprache.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für mich war das ein riesen Glück! Ich kam ja erst März 2020 aus den USA zurück und habe Deuschland seitdem nur im Lockdown erlebt. Kaum Gelegenheiten, durch die normalsten Dinge des Lebens, mal ins Kino oder zu Veranstaltungen zu gehen, zu versuchen, hier wieder Fuß zu fassen und heimisch zu werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber auf die Online-Abende des Freien Software Freunde e.V. habe ich mich immer gefreut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es gab seit dem eine Vielzahl an Vorträgen, über den Beaker Browser, das Paketieren von Debian Paketen, über VPNs mit Wireguard, das Lino Projekt und die Aktivitäten des Teckids e.V.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich finde es wirklich großartig, dass diese Veranstaltungen online stattfinden und ich so die Gelegenheit habe, dabei zu sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wer ebenso Interesse daran hat, der folge mir auf Twitter, wenn Vorträge geplant sind, dann kündige ich sie dort an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 48 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Content Management Systeme</title>
       <link>/posts/2021-06-29-cms/</link>
       <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-29-cms/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Eine Weile hatte ja mit Microsoft CRM, mit SharePoint und mit Drupal zu tun. Die Arbeit mit Dynamics CRM hat mir wirklich ziemliche Freude bereitet. Das ist in sich ein rundes Produkt und hat ein paar mächtige Funktionen, die ich erst auf den zweiten Blick entdeckt habe und mit denen wir interessante Dinge gebaut haben, wie die Connections.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit CRM lässt es sich auch deswegen so gut arbeiten, weil man das theoretische Handwerkszeug dafür im Studium gelernt hat. Das sind das E-R-Modell und Model-View-Controller. Mit den beiden Informationen ausgestattet und mit einem sicheren Umgang mit prozeduralen Programmiersprachen wie C# und JavaScript kann man ein CRM-Projekt sehr gut meistern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SharePoint und auch Drupal fand ich viel unübersichtlicher. Manche sagten ja, SharePoint wird CRM irgendwann ersetzen, weil es eigentlich genau dasselbe kann und darüber hinaus noch mehr, aber ich glaube das nicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schauen wir uns Drupal genauer an. Ein Content Type in Drupal entspricht einer Entität in CRM (oder einer Liste in SharePoint). Letztendlich ist alles irgendwie eine Tabelle, wobei man noch einmal genauer drauf schauen sollte, ob dann in der Datenbank eine Liste wirklich in einer eigenen Tabelle abgespeichert wird oder nicht. Bei Drupal und auch bei SharePoint spielt die View Ebene jedoch eine viel größere Rolle als bei CRM. Man müsste sich das noch einmal genau anschauen, aber bei Drupal gab es wirklich viele Module, die irgendwie dazu da waren, verschiedene Views auf denselben Daten zu bauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jedenfalls möchte ich sagen, ich glaube, für alle diesen neueren Content Management Systeme und Webframeworks, meinetwegen auch für AngularJS und ReactJS, wäre es gut, wenn auf der konzeptuellen Ebene ebenso Modelle existieren, die so ausgereift sind wie das E-R-Modell. Ich glaube MVVM Pattern &amp;amp; Co gehen in die richtige Richtung, aber das trifft es nicht ganz wenn man an Drupal denkt. Vielleicht übersehe ich hier ja auch etwas. Aber gäbe es ein solches Modell, dann könnte das, was eigentlich gebaut werden soll, besser verstanden werden und es könnten demzufolge bessere CMSe und Frameworks gebaut bzw. die Existierenden verbessert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 47 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Wahlcomputer</title>
       <link>/posts/2021-06-27-wahlcomputer/</link>
       <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-27-wahlcomputer/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Die dritte CRE Folge in dieser Reihe ist die über &lt;a href=&#34;https://cre.fm/cre118-das-wahlcomputer-urteil&#34;&gt;Wahlcomputer&lt;/a&gt;. Der Einsatz von Wahlcomputern zur Bundestagswahl wurde vom Bundesverfassungsgericht im Jahr 2009 als verfassungswidrig angesehen. Einer der Gründe dafür war, dass die wesentlichen Schritte der Wahlhandlung und die Ergebnisermittlung vom Bürger zuverlässig und ohne besondere Sachkenntnis überprüft werden können müssen, was bei Wahlcomputern nicht der Fall ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Debatte, ob es nicht vielleicht doch irgendwie möglich sein muss, Wahlen mithilfe von Computern automatisiert durchzuführen, poppt immer einmal auf und bestimmt lohnt es sich auch heute noch, in diesen Podcast reinzuhören.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine kleine Anekdote zu Wahlcomputern kann ich beisteuern. Zur Bundestagswahl im Jahr 2009 hatte ich als Wahlhelferin in einem Wahlkreisbüro mitgeholfen, im Land Brandenburg. Dort wurden im Vorfeld zu einer, vielleicht sogar zu zwei verschiedenen Wahlen (Landtag, Bundestag, Europaparlament?) Wahlcomputer eingesetzt. Die Wahl im September 2009 war also die Erste, die dann wieder per Hand durchgeführt wurde, mit Stimmzettel zählen und Zählbogen ausfüllen. Und es kam, wie es kommen musste: Das lief zu Beginn nicht reibungslos ab. Wie das Auszählen durchgeführt und der Zählzettel ausgefüllt werden muss, hatte uns zu Beginn ein wenig Kopfzerbrechen bereitet. Der Grund war aber nicht, wie man jetzt annehmen könnte, dass die Büro-Beteiligten das Zählen verlernt hatten, sondern, dass die Kurz-Anleitung für das Zählen wirklich missverständlich geschrieben war. Ein Blick in die Langfassung der Anleitung hatte dann geholfen und wir konnten das Zählen ordnungsgemäß abschließen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wichtige Handlungen wie die Wahl finde ich sollten nicht digitalisiert werden. Warum auch, Kostenersparnis, weniger Arbeit für die Menschen? Das sind alles keine Gründe, demokratische Handlungen so undurchsichtig und skalierbar Manipulationen preiszugeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 46 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Den Computer verändern</title>
       <link>/posts/2021-06-26-sugar/</link>
       <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-26-sugar/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ich glaube ich mache eine kleine Serie aus den CRE Folgen, die einen Eindruck auf mich machten, was bedeutet, dass ich ein paar Mal noch daran zurück dachte oder die Gedanken irgendwo hingetragen habe (in einer E-Mail z. B.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eines davon war die Folge &lt;a href=&#34;https://cre.fm/cre131-mensch-maschine-interaktion&#34;&gt;&amp;ldquo;Mensch-Maschine-Interaktion&amp;rdquo;&lt;/a&gt; aus dem Jahr 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Referent spricht über Alternativen zu dem uns all bekannten Desktop, auf dem man Dateien ablegt. Auch die Konzepte &amp;ldquo;Ordner&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Unterordner&amp;rdquo; müssen nicht die letzte Antwort auf die Frage sein, wie man Dateien strukturiert und organisiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Er stellte das Betriebssystem SugarOS vor, welches für das One Laptop Per Child Projekt entwickelt wurde. Das zentrale Element der Informations-Strukturierung ist hier nicht das Verzeichnis, sondern das Journal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch konnte man ganz leicht die Anordnung seiner auf dem Desktop verfügbaren Schaltelemente verändern. Es gehörte zum Lernkonzept, dass man sein Betriebssysstem, also quasi die Kern-Software-Komponente seines Computers untersuchen, verstehen und verändern konnte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich war total begeistert! Das war absolut neu für mich. Wenn ich heute an die Zeit vor 12 Jahren zurück denke, dann denke ich, ich muss ein anderer Mensch gewesen sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nichtsdestotrotz finde ich es schön zu sehen, wenn mir heute ein Projekt begegnet, dass diesen Gedanken aufgreift und Lernenden die Möglichkeit gibt, die Programme die sie bereits benutzen, zu verstehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 45 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Das Netz auf der Bühne</title>
       <link>/posts/2021-06-18-theater/</link>
       <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-18-theater/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ich habe es noch! Im Jahre 2010 hatte ich mich an einem Aufruf des Tanztheaters Görlitz beteiligt, Ideen für ein Stück &amp;ldquo;Was tanzt in dir?&amp;rdquo; zu schicken und ich kam in die Auswahl, mein Text wurde im Programmheft abgedruckt:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/tanz.jpg&#34; alt=&#34;tanz&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über das Internet habe ich geschrieben, über die Datensammelwut und die Unwissenheit und Unsicherheit vieler, was mit ihren Daten geschieht. Ich dachte, vielleicht kann man das Netz auf die Bühne bringen, um zu verbildlichen, was im Internet passiert. Ich war proppestolz, dass ich eine Mit-Ideengeberin des Stückes war und glaube, der Text hat noch immer Relevanz. Das Stück hat mir auch gefallen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber kann diese Verbildlichung eigentlich gelingen? Wie viel muss man selbst wissen, um Metaphern und Visualisierungen zu erzeugen, um einen Sachverhalt begreiflich zu machen und wie viel Vorwissen muss jemand haben, um das Ergebnis zu verstehen? Diese Fragen sind für mich zur Zeit sehr relevant und ich finde es interessant, darüber zu lesen, was beim Lehren und bei der Erstellung von Lehrmaterialien beachtet werden muss.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 44 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Rupi Kaur</title>
       <link>/posts/2021-06-13-rupi/</link>
       <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-13-rupi/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ich bin wieder komplett &amp;ndash; Rupi Kaur hat ein neues Buch geschrieben und das habe ich jetzt auch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich stiefele ab und an gern einmal in eine Buchhandlung, schaue herum und kaufe etwas. An einem solcher Tage bin ich in der Lyrikecke gelandet, habe viel gelesen und Rupi Kaur&amp;rsquo;s &amp;ldquo;The sun and her flowers&amp;rdquo; hat mich umgehauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kleine Textfragmente darüber, was Rupi fühlt, mit wunderschönen Zeichnungen versehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/rupi.JPG&#34; alt=&#34;rupi&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erst mit diesem Buch habe ich erfahren, dass Rupi Kaur eine gefeierte Autorin ist, erst jetzt in den letzten Tagen habe ich sie geyoutubed und ihre Auftritte in Shows gesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch wenns in der heutigen Medienwelt fast unmöglich ist, jemanden durch seine Bücher kennenzulernen finde ich eine schöne Erfahrung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 43 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Your Emotional API</title>
       <link>/posts/2021-06-07-emotions/</link>
       <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-07-emotions/</guid>
       <description>&lt;p&gt;I always appreciated, that mental well-being is something people in tech are concerned about. Meaning that, at conferences once in a while you&amp;rsquo;ll see a talk about mental illnesses, depression and how it affects programmers. First time, I noticed that it was a big thing seeing this is even a topic one can talk about. Second time it gave me a moment to talk about it with my co-workers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I never figured out, if mental deseases are in particular a problem of people working with computers or is it more the fact that there are strong communities and conferences in tech, so there are more chances to talk about it and  make those topics visible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;By far the best talk on this I saw is &amp;ldquo;Hacking your Emotional API&amp;rdquo; by John Sawers, here a version of it at RubiConf:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/OGDRUI8biTc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;I just like the notion of having a way to think about feelings with the concepts and visual tools you know from programming. Maybe it&amp;rsquo;s not working for every one, but it&amp;rsquo;s working for John.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The whole talk is worth looking! It is important being able to express your feelings and to know a way how to deal with them. If you don&amp;rsquo;t have that, it will have negative impacts on your cognitive abilities, the ones you highly depend on as a programmer. And John explains some ways how to approach these things and how to practice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 42 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Kryptowährungen</title>
       <link>/posts/2021-06-05-kryptowaehrungen/</link>
       <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-06-05-kryptowaehrungen/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Letztens hatte ich ein Gespräch über Kryptowährungen, Bitcoin &amp;amp; Co. Das letzte solcher Art war schon eine Weile her und da kramte ich ein paar Sekunden, was ich noch so aus dem Stehgreif über Bitcoin wusste und merkte, eigentlich eine ganze Menge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einem ähnlichen Gespräch vor einigen Jahren war das noch anders. Auf der Suche nach einer Quelle, mithilfe derer ich verstehen kann wie Bitcoin funktioniert, bin ich auf die CRE-Folge über Krypto-Währungen aus dem Jahr 2011 gestoßen: &lt;a href=&#34;https://cre.fm/cre182-elektronisches-geld&#34;&gt;CRE 182 - Elektronisches Geld&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Und seitdem weiß ich eine ungefähre Antwort auf die folgenden Fragen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Warum ist das Schürfen von Bitcoins so ressourcenverschwendend?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Warum ist das Schürfen ein notwendiger Bestandteil des Systems?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hat man mit Bitcoins einen digitalen Geldbeutel?&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Transaktionen müssen verifiziert werden. Je mehr Netzteilnehmer:innen, desto &amp;ldquo;schwieriger&amp;rdquo; muss die Aufgabe sein, um Transaktionen zu bestätigen. Transaktionsverifikation passiert über das Finden der Lösung eines Hashproblems, also ein &amp;ldquo;künstliches Problem&amp;rdquo; und daher eher eine sinnlose Aufgabe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anzahl der schürfbaren Bitcoins ist begrenzt. Anreize darüber hinaus, weiterhin sich an dem System zu beteiligen könnte man mit Gebühren für Transaktionen schaffen. Oder gibt es die Gebühren bereits? Im &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Bitcoin&#34;&gt;Wikipedia-Artikel&lt;/a&gt; klingt das so an, ich glaube in der CRE Folge von 2011 war das noch anders.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bitcoin mag für eine kleine Anzahl von Netzteilnehmer:innen vielleicht noch ein interessanter Ansatz gewesen sein. Je größer jedoch das Netz wird, desto mehr verschärfen sich die Probleme, die sich dadurch ergeben, dass Rechenpower zum Lösen dieser Aufgaben vergeudet wird und dafür Anreize geschaffen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich frage mich, ob es noch ähnlich gute und aktuellere Quellen gibt, um Bitcoin zu verstehen und suche ein bisschen, aber finde nicht viel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 41 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Recording your thoughts</title>
       <link>/posts/2021-05-31-recording/</link>
       <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-31-recording/</guid>
       <description>&lt;p&gt;This weekend I came across an episode of the podcast Chaos Radio Express: &lt;a href=&#34;https://cre.fm/cre220-sprechendes-denken&#34;&gt;Sprechendes Denken&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Moritz Klenk has created the podcast &amp;ldquo;Podlog&amp;rdquo; in 2017 in which he publishes an episode each and every day throughout a whole year. The episodes were all monologues. Moritz is talking to himself, mainly about his work, which was a PhD thesis about aspects of religion and science in context of the internet. Finally, the podcast project became his thesis! It&amp;rsquo;s interesting to hear from Moritz how talking to himself and recording that changed his way of thinking over time and gave him a basis to analyse his thoughts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Sprechendes Denken&amp;rdquo; highly reminded of #100daystooffload. Publishing each and every day is a lot, but 100 articles in a year is quite an amount, too. I knew, I had to publish ~33 articles by the end of May and there should be 40 articles by the end of June. I like to slow down during the summer months, so I should publish more beforehand. I was falling behind, in the beginning, I threw out an article almost every day. But I have a list of eight topics at the moment, which I like to write about and this list has never been empty.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This blog gives me the ability to see, which topics matter to me and when. I noticed, that there are &amp;ldquo;seasons&amp;rdquo;, new topics pop up, stay for a while and also go again. I like to experiment more with programming, and also want to write about that, so when I&amp;rsquo;m &amp;ldquo;offloaded&amp;rdquo;, maybe I can get that going again.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 40 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Frauentreffen auf Konferenzen</title>
       <link>/posts/2021-05-30-frauentreffen/</link>
       <pubDate>Sun, 30 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-30-frauentreffen/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor einigen Jahren wurde ich auf einige Tech-Konferenzen geschickt und dort konnte ich ganz verschiedene Entwickler:innen-Communities kennenlernen. Konkret war das die SPTechCon, O&amp;rsquo;Reilly Fluent Conference, Visual Studio Live!, DrupalCon, OSCON und die DjangoCon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oft gab es die Möglichkeit, rund um das Thema Diversität und insbesondere um das Thema Frau sein in der IT zusammen zu kommen. Dass ich mich nicht an eine solche Veranstaltung auf der Fluent und der VS Live! erinnern kann, kann nur daran liegen, dass ich nicht explizit danach geschaut habe. Auf der SPTechCon hab ich mein erstes Frauentreffen auf einer Konferenz erlebt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es fand zur Mittagszeit statt und es gab ein Panel. Es wurde sehr offen über diskriminierende Situationen gesprochen. Es war für mich absolut neu, mitzuerleben, dass Frauen über diese Erfahrungen in der realen Welt miteinander sprechen. Bestimmt hatte ich damals schon Artikel darüber gelesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgefallen war mir auch, dass es sehr starke und selbstbewusste Frauen in der Community gibt, die anerkannt waren und Vorträge gegeben haben, aber nur einige Wenige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anders war das auf der DrupalCon im Jahr 2017. Frauen waren hier viel aktiver an der Konferenz beteiligt, ob nun als Vortragende oder einfach nur Fragen stellend. Es gab sogar eine Frauen-Party! 🙂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube, dass man auf der Drupal Konferenz wirklich gemerkt hat, was es bedeutet, eine Entwickler:innen-Community zu haben, der Diversität ein Anliegen ist. Und ich kann nur sagen: es fühlt sich großartig an! Ich bin sonst immer sehr cool, aber wenn ich inspirierende Vorträge von Frauen auf Tech-Konferenzen seh, dann geht mir das mittlerweile sehr ans Herz. Übrigens finde ich es auch gut, wenn in internationalen Communities die Vortragenden auch hinsichtlich ihrer Herkunft Vielfalt wiederspiegeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversität in der IT bezogen auf Gender, also wenn man die Angleichung des zahlenmäßigen Verhältnisses der Geschlechter an die in der Bevölkerung betrachtet, herzustellen, schafft aus meiner Sicht eine Situation, die in anderen Berufsfeldern längst erreicht ist. Denken wir an Ärzte, Anwälte oder die Politik. Wenn man jetzt Schritte unternimmt, um das zahlenmäßige Verhältnis der Geschlechter in der IT anzugleichen, werden diejenigen, die in diese Communities hineinwachsen, eine Situation vorfinden, die als &amp;ldquo;Normalität&amp;rdquo; begriffen werden kann. Nicht mehr und nicht weniger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 39 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Juggling a bilingual blog</title>
       <link>/posts/2021-05-29-diglot/</link>
       <pubDate>Fri, 28 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-29-diglot/</guid>
       <description>&lt;p&gt;When I started this blog, I was wondering, whether I should write in German or in English.Actually I really wanted to write about tech topics in German, because there&amp;rsquo;s a tonof English content, but there&amp;rsquo;s less in German. You could say, well, Germans usually speak and understand English well enough, especially when it comesto IT so that should not be a big deal but there&amp;rsquo;s another side to it.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are a lot of efforts to localize content in science and I think it lowers barriers and deepens understanding if you can read an learn aboutsomething new in your mother tongue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For instance there are TedX talks in Spanish, French and other languages. There is &lt;a href=&#34;https://www.biointeractive.org/es&#34;&gt;HHMI&amp;rsquo;s BioInteractive&lt;/a&gt;effort to provide educational material for the life sciences in Spanish.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;But I do want to connect to the world and announce articles on Fosstodon, the mastodon community I joined in January and where I heard first about#100daystooffload. Fosstodon is an English-speaking community. But it&amp;rsquo;s kind of unfairto announce an article in English which is finally written in German.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So that&amp;rsquo;s the plan: Articles which I like to announce on Fosstodon will be in English.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 38 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Hustle Culture</title>
       <link>/posts/2021-05-27-hustle/</link>
       <pubDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-27-hustle/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Heute habe ich noch einmal mayukos Video &lt;em&gt;I realized that Hustle Culture isn&amp;rsquo;t for me.&lt;/em&gt; angeschaut. Mit Hustle Culture ist gemeint, dass man sein Leben so optimiert, dass man maximal produktiv sein kann. Gerade in der Tech-Industrie ist Produktivität quasi die Metrik, die erfolgreiche und angesehene Menschen von anderen unterscheidet, und eben diese Kultur ist nicht (mehr) ihre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist ein sehenswertes Video darüber, dass wir als Mensch nicht nur einen Wert haben, wenn wir viel arbeiten und viel schaffen - die Momente, an die man sich erinnert, sind doch oft qualitativer, nicht quantitativer Natur: die Menschen, denen man begegnet und mit denen man schöne Momente erlebt hat.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/b2z4EvK9h0M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Über eben diese Kultur, Hustle Culture, hatte ich mal ein Buch, nicht gelesen, aber gehört: &lt;em&gt;Coders, the making of a new tribe and the remaking of the world&lt;/em&gt; von&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Clive_Thompson_(journalist)&#34;&gt;Clive Thompson&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Clive ist Journalist und hat Entwickler im Silicon Valley interviewt. Er zeichnet ein Bild der Menschen, die all die IT Systeme bauen, die mehr und mehr unser Leben beeinflussen, ja bestimmen. Und manche Beobachtungen kamen mir auch wirklich bekannt vor. Eine davon ist, die Zeit die man für die unvermeidlichen Notwendigkeiten des Lebens benötigt (Essen, Schlafen) maximal zu optimieren. Man erinnert sich nur an einen Vortrag, seinen Schlaf zu hacken, auf einer der Datenspuren vor vielen Jahren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist wirklich empfehlenswert, mal ein Buch über die (Arbeits-)realität zu lesen, mit der man konfrontiert ist. Um nicht nur mitzuschwimmen sondern auch mal raus ans Ufer zu klettern und zu schauen, was da eigentlich passiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mayukos Video hat mich aber auch an eine Band erinnert, an Lowland Hum. An ihre Bilder und Videos über ihr Leben im Süden der USA, das Haus und die Umgebung und ihre schönen Songs, gesungen zu zweit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 37 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Karli und Rose</title>
       <link>/posts/2021-05-23-pets/</link>
       <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-23-pets/</guid>
       <description>&lt;p&gt;2016 hatten wir zwei Meerschweinchen bei uns aufgenommen, mitnehmen nach Deutschland konnten wir sie nicht. Ich vermisse das stetige Glucksen in der Wohnung und ihnen am Morgen eine Möhre zu geben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Memory of Karli and Rose, Rose not being in the picture, because she was very shy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/pet.gif&#34; alt=&#34;pets&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 36 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Freie Software weiterdenken</title>
       <link>/posts/2021-05-22-nc-freesoftware/</link>
       <pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-22-nc-freesoftware/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Zur Zeit findet eine spannende Debatte auf der deutschsprachigen Mailingliste der FSFE statt. Es ging zunächst um nicht-kommerzielle Lizenzen und die Commons Clause.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Software, die unter einer Commons Clause steht, (wie z. B. &lt;a href=&#34;https://workadventu.re/faq#license&#34;&gt;WorkAdventure&lt;/a&gt;) wird nicht als freie Software angesehen, weil sie gegen die erste der &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/freesoftware/&#34;&gt;vier FOSS-Freiheiten&lt;/a&gt; verstößt, denn Nutzer:innen können die Software nicht mehr zu allen Zwecken verwenden. Dieser Punkt ruft oft Unverständnis hervor. Aus Sicht der Entwickler:innen ist es sicher nachvollziehbar, dass man ausschließen möchte, dass sich jemand ohne eigenes Zutun an einem Produkt bereichert, in welches man selbst viel Arbeit und Zeit investiert hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daraus entspannte sich Diskussion darüber, ob und inwiefern (nicht) die vier FOSS-Freiheiten für aktuelle Fragestellungen rund um Software noch die passenden Antworten liefern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Beispiel kann eine Software frei sein (und wer ist nicht Freund:in freier Software) und trotzdem zu unethischen Zwecken eingesetzt werden. Ein FOSS-Entwickler hat keine Möglichkeit, zu verhindern, dass sein Code in diesen Szenarien verwendet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matthias Kirschner gibt in einem &lt;a href=&#34;https://media.ccc.de/v/froscon2020-2571-die_kernwerte_der_software_freiheit&#34;&gt;Talk&lt;/a&gt; eine Überblick über die Historie der vier Freiheiten und argumentiert, dass Software-Lizenzen nicht unbedingt der geeignete Weg sind, um Ziele wie ethisches Handeln in der Welt zu befördern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich habe auf einen &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/select/tr/2020/5/2007914261339602965&#34;&gt;Artikel in der Technology Review&lt;/a&gt; verwiesen, in dem diese Debatte aufgegriffen wurde und drei zusätzliche Forderungen an Software aufgelistet sind, die der Entwickler &lt;a href=&#34;https://jwf.io/&#34;&gt;Justin Flory&lt;/a&gt; formuliert hat:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Möglichkeit, zu untersuchen, wie eine Software Entscheidungen trifft&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Möglichkeit, Verantwortungen zuschreiben zu können&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Möglichkeit, gegen die Entscheidung einer Software ­Berufung einzulegen&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Aus dem ganzen Thread ergeben sich aus meiner Sicht noch viele Fragen. Um untersuchen zu können, wie eine Software Entscheidungen trifft, benötige ich nicht nur den Quellcode sondern auch Daten. Brauche ich originale Daten oder kann man für jegliche Algorithmen und Programme Mockup-Daten generieren, um diese Untersuchung durchzuführen? Als ich mit Singularity zutun hatte, ging es auch darum, dass Containerisierung sicherstellt, dass die Umgebung, in der der Quellcode läuft, replizierbar ist. Also gleicher Quellcode führt in unterschiedlichen Umgebungen zu unterschiedlichen Ergebnissen. Demzufolge benötige ich also auch diese Informationen, um zu untersuchen, wie die Software Entscheidungen trifft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein anderer Punkt der Debatte war, dass zunehmend Cloudlösungen lokal installierte Anwendungen ablösen und ob nun Open Source Code in der Cloud läuft oder proprietärer Code, aus Sicht der Anwender:innen fühlt sich ein Software-Service unfreier an als ein lokal installiertes Programm. Könnte man hier nicht mit Forderungen zu mehr Dezentralität ansetzen? Ich finds eigentlich spannend zu sehen, wie ein zentrales soziales Netzwerk einen föderierten Clon hat: Twitter und Mastodon. Geht das vom Prinzip auch Webseiten wie Amazon, also ein föderiertes Netz an Händlern, bei denen ich auf alle Produkte zugreifen kann? Dann liegen meine Daten zwar immer noch in der Cloud, aber ich kann den Händler aussuchen, dem ich am Meisten vertraue. Fänd ich schön, wenn man Debatten in dieser Richtung führen könnte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Und selbst das Argument, dass es sehr schwierig ist, für eine breite Masse konsensfähige Aussagen zu treffen, was als ethisches Verhalten gilt und was nicht, überzeugt mich nicht so richtig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 35 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Der Eureka Effekt</title>
       <link>/posts/2021-05-18-eureka/</link>
       <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-18-eureka/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Letztens habe ich über den Eureka Effekt gelesen. Es geht um den Moment, in dem man plötzlich ein Problem oder Konzept versteht, welches einem vorher unverständlich erschien (das sogenannte Aha-Erlebnis). Meist geht dieser Eureka Effekt einher mit einem Glücksgefühl bzw. wird das Erlangen der neugewonnenen Erkenntnis als zufriedenstellend empfunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich habe mich gefragt, ob es beim Programmieren lernen diese Momente für mich gab und ich denke, ein paar mal bestimmt:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Beim Verstehen des Unterschiedes eines in Pascal geschriebenen Programms und der objektorientierten Programmierung in Delphi&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Beim Verstehen, dass Daten auch aus Dateien (.csv oder andere) in Programme geladen werden können und nicht nur mittels einer Datenbankanbindung&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wie JavaScript-Code in HTML eingebunden wird&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Vielleicht ist die Liste nicht komplett. Über den ein oder anderen JavaScript-Hack, z.B. mit Closures oder Promises, welcher ein Problem löst, habe ich mich später auch noch gefreut, demzufolge könnte man diese hier mit aufnehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube, es könnte interessant sein, mehr darüber herauszufinden, welche Eureka-Momente beim Programmieren lernen gemeinhin auftreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 34 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Reisen</title>
       <link>/posts/2021-05-11-reisen/</link>
       <pubDate>Tue, 11 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-11-reisen/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Letztens habe ich einmal wieder darüber nachgedacht, was die Vorteile eines IT-Berufes sind.Für mich steht da die Flexibilität des Arbeitsortes an vorderer Stelle. Auch, dass in der IT viele Communities existieren, die sich gern und häufig treffen. Derzeit virtuell, aber irgendwann einmal bestimmt wieder in Präsenz oder hybrid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube, persönlich bin ich ziemlich zwiegespalten, ob ich jemanden empfehlen würde, den Beruf der Informatikerin zu ergreifen. Aber vielleicht ist eine Empfehlung auch gar nicht nötig. Diejenigen, die sich für diese Richtung interessieren, wissen um ihre Gründe, die Jobaussichten oder die Informatik liegt ihnen einfach besser als z.B. eine Ingenieurswissenschaft. Man sollte jedoch alles daran setzen, denjenigen, die sich für den Beruf entscheiden, Steine aus dem Weg zu nehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicht zu toppen waren die Gelegenheiten, durch Konferenzbesuche oder Trainings eine Vielzahl an Städten in den USA sehen zu können: Dallas in Texas, Tampa in Florida, Boston, San Francisco, Baltimore, Portland in Oregon und San Diego. Dass ich diese Möglichkeit hatte, ist vielleicht doch ein Indiz, dass man es mit der IT weit bringen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/dallas.jpg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/tampa.jpg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/boston.jpeg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/frisco.jpeg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/baltimore.jpeg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/sandiego.jpeg&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 33 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Sprache</title>
       <link>/posts/2021-05-09-sprache/</link>
       <pubDate>Sun, 09 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-09-sprache/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Eine schöne Sache, die wir aus unserer Zeit in den USA mitgenommen haben, ist die Entdeckung der englischen Sprache. Und ich meine jetzt nicht, dass man selbst gut sprechen kann oder englische Texte schnell lesen und verstehen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mir geht es darum, wie die Sprache angewendet wird, welche Redewendungen in der Begegnung mit Menschen fallen und wie dadurch in Situationen gehandelt wird und Dinge entschieden werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Beispiel ist: Follow my lead. Dieser Satz lässt sich schwerlich ins Deutsche übersetzen bzw. ist mir keine deutsche Phrase bekannt, die dieser ähnelt. Vielleicht auch: We talk about problems, when problems occur. Und noch einige andere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Umgang der Menschen untereinander wird durch die mündliche Sprache bestimmt und wenn in der einen Sprache Redewendungen existieren und gerne verwendet werden und in der anderen weniger &amp;ndash; gehen dann nicht auch die Menschen miteinander anders um?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich hoffe zumindest, dass ich vieles von dem, welches ich in der Zeit dort gelernt und erfahren habe lange in mir tragen werde und das mir hilft, Situationen hier gut zu meistern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 32 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Transruption durch Webentwicklung</title>
       <link>/posts/2021-05-08-transruption/</link>
       <pubDate>Sat, 08 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-08-transruption/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Seit geraumer Zeit liest und hört immer einmal etwas zum Thema Sprunginnovationen. Sprunginnovationen sind Innovationen, die unser Leben &amp;ldquo;sprunghaft&amp;rdquo; verändern: das Auto, das WWW, E-Mail, Smartphones, all das kann man als Sprunginnovation begreifen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In dem Zuge habe ich mich gefragt, ob durch Webtechnologien jenseits von simplem HTML (Webapps, mobile Apps) auch Disruption entstehen kann und worin diese besteht. Ich glaube, das ist der Fall und das Ganze passiert auch bereits, eigentlich schon eine ganze Weile. Mangels Terminologie, weil ich mich nicht eingehend damit beschäftigt habe, nenne ich das jetzt einfach mal &amp;ldquo;Jeder kann&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Du brauchst kein&amp;rdquo;, also:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeder kann&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;ein Zimmer vermieten mit AirBnB&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Taxifahrer:in sein mit Uber/Lyft und Co.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;einen Club organisieren mit Meetup&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Du brauchst kein&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fahrrad mit Fahrrad-Share Diensten&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Auto mit Car-Sharing Diensten&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ich finde &amp;ndash; von der Idee her &amp;ndash; beide Ansätze sehr spannend. Ich weiß, dass insb. der 1. auch sehr problembehaftet ist, sei es wegen dem angespannten Wohnungsmarkt in Städten und wegen etablierten Gewerben wie das Taxigewerbe. Aber Meetup als Plattform, um einen Kreis von Menschen um ein Partikularinteresse zu versammeln finde ich genial, seit ich zum ersten Mal davon hörte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bestimmt findet man noch andere Sätze wie diese, die durch Webtechnologien möglich sind. Man denke nur an die Möglichkeiten von Videokonferenzsystemen, bis hin zu der Möglichkeit, ganze Kongresse im Onlineraum abzuhalten. Die Onlinebegnung ersetzt nicht die Reale, aber dieses Jahr war ich auf meinen ersten Chemnitzer Linuxtagen und es war meine erste FOSDEM, um also einen Einblick in Communities und die Konferenzwelt zu erhalten, ist online für mich ideal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 31 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Zweite Generation Akademikerin</title>
       <link>/posts/2021-05-06-secondgen/</link>
       <pubDate>Thu, 06 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-05-06-secondgen/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Irgendwann in den letzten Jahren ist mir aufgefallen, dass ich eine zweite Generation Akademikerinbin. Das heißt, meine Eltern waren die erste Generation, die in ihrer Familie einen Hochschulabschluss erlangten und ich habe auch einen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unmittelbar deutlich wird das eigentlich nur dadurch, dass niemand im familiären Umfeld promoviert ist. Bildungsfern bin ich ganz bestimmt nicht aufgewachsen. Auch hatten wir relativ zeitig schon Technik zuhause.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mich würde es jetzt trotzdem interessieren, ob es spezielle Charakteristika für zweite Generation Akademiker:innen gibt. Es gibt in der Richtung Forschungspapiere, meist wird die erste Generation zusammen mit der zweiten betrachtet &amp;ndash; oder im Vergleich. Was die 2. Generation von der 3. oder 4. unterscheidet, dazu würde ich gern etwas lesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 30 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Code Girls</title>
       <link>/posts/2021-04-30-codegirls/</link>
       <pubDate>Fri, 30 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-04-30-codegirls/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor ein paar Jahren hatte ich das Glück, einen Vortrag von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Liza_Mundy&#34;&gt;Liza Mundy&lt;/a&gt; zu sehen. Liza hat das Buch &amp;ldquo;Code Girls: The Untold Story of the American Women Code Breakers of World War II&amp;rdquo; geschrieben. Darin geht es um die Frauen in den USA, die im 2. Weltkrieg als Codebreaker gearbeitet haben. Da die Männer als Soldaten im Krieg dienten, wurden Absolventinnen von Women&amp;rsquo;s Colleges und Frauen, die z. B. als Mathelehrerinnen gearbeitet haben, für diese anspruchsvolle Tätigkeit angeworben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Frauen erlebten eine für sie unvergessliche Zeit in Washington D.C. und lebenslange Freundschaften sind damals entstanden. Liza Mundy hat mit ihrem Buch und der Recherche der Geschichte dieser Frauen Großes geschaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Besten schaut man einfach einen von Liza&amp;rsquo;s Talks, um mehr über die Code Girls zu erfahren:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Y_DQSX4Kodk&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 29 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Bower, Gulp, Grunt? Webpack und Yarn!</title>
       <link>/posts/2021-04-26-webdev/</link>
       <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-04-26-webdev/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Eine zeitlang habe ich existierende Web-Projekte erweitert, in denen für die Installation, Konfiguration und das Bundling Tools wie &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Webpack&#34;&gt;Webpack&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Grunt_(software)&#34;&gt;Grunt&lt;/a&gt; (oder &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Gulp.js&#34;&gt;Gulp&lt;/a&gt;) genutzt wurde. Später habe ich eigene Web Apps mit Flask und Django aufgesetzt und mir da die Frage gestellt, wie hantiere ich in diesen Projekten sinnvoll mit JavaScript-Abhängigkeiten? Für Flask existieren zwar Module, die dir das abnehmen, z.B. &lt;a href=&#34;https://pythonhosted.org/Flask-Bootstrap/&#34;&gt;Flask Bootstrap&lt;/a&gt;, aber ich denke trotzdem, dass es sinnvoll ist, JavaScript-Pakete in diesen Projekten so zu verwalten, wie es bei node.js möglich ist, bzw. gibts diese Module meines Wissens nach auch nicht für alle JavaScript-Bibos, die ich nutzen möchte und vielleicht auch nicht immer in der aktuellsten Version.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gibt zwar Kritiker von node.js und npm, aber ich finde die Installation und Aktualisierung von Paketen per Kommandozeile einfach praktisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vielleicht habe ich nicht lange genug gesucht, aber für Flask und Django hab ich da keine ideale Lösung gefunden. Mir ist auch wirklich schleierhaft, welche Tools man für welchen Zweck am Besten verwendet: Grunt, Gulp, &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Bower_(Software)&#34;&gt;Bower&lt;/a&gt;, Webpack, ist das nur Geschmackssache, welches Tool man nutzt? Gibt es da wirklich signifikante Unterschiede in der Funkionalität?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nun bin ich in einem anderen Projekt wirklich zufrieden mit meiner (fast) selbst aufgesetzten Webpack-Konfiguration, welche auch schon das erste Groß-Update diverser Node-Pakete überstanden hat. Sollte ich also noch einmal JavaScript-Pakete in Flask oder Django - Projekten verwalten wollen, dann würde ich es also mit [Flask | Django] + Webpack versuchen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 28 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Social Media überlisten</title>
       <link>/posts/2021-04-17-social/</link>
       <pubDate>Sat, 17 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-04-17-social/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Letztens habe einen Blogartikel gelesen, darüber, wie man seinen Social Media Konsum einschränken kann:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mauromorales.com/2021/04/04/dedicating-a-device-for-accessing-your-social-networks/&#34;&gt;Dedicating a Device for Accessing Your Social Networks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An dem Punkt stehe ich selbst immer einmal und denke, dass ich zu viel Zeit am Computer und vor allem in den sozialen Netzwerken verplempere. Meist &amp;ldquo;unfolge&amp;rdquo; ich dann ein paar Accounts, manchmal deinstalliere ich auch die jeweilige App auf meinem Handy. Das klappt meist schon ganz gut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist wichtig, seine Computerzeit im Auge zu behalten. Das Internet gibt einem die Illusion, dass man dort alles erfahren kann und deswegen die Zeit dort sinnvoll verbracht ist. Aber das ist nur die halbe Wahrheit. Draußen gibt es viel zu entdecken und viel zu verpassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 27 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>MS Dynamics CRM</title>
       <link>/posts/2021-04-15-dynamics/</link>
       <pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-04-15-dynamics/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Eine Weile habe ich mit Microsoft Dynamics CRM gearbeitet. Und damit ein Produkt kennengelernt, dessen Ansatz ich interessant finde, mich aber auch nachdenklich stimmt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Dynamics CRM kann man sich eine datenzentrierte Webanwendung &amp;ldquo;zusammen klicken&amp;rdquo; und erhält eine ansprechende GUI, einen mächtigen Formular-Editor und Daten sind auch per API abfragbar und veränderbar. Das Ganze ist JavaScript-basiert und mithilfe von C#-Plugins erweiterbar. Für CRM wurden auch diverse &lt;a href=&#34;https://www.xrmtoolbox.com/&#34;&gt;Hilfstools&lt;/a&gt; entwickelt, sodass man sehr viele Aufgaben ohne Code in einer GUI erledigen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der anderen Seite hat CRM aber auch ein paar Tücken. (Ich kenne die 2013er Version, vielleicht hat sich das also bis jetzt gebessert. Ich kann mir nicht vorstellen, dass diese Einschränkungen komplett behoben sind.) Dinge, die einfach funktionieren müssen, waren nicht oder nur sehr umständlich möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gewisse Design-Entscheidungen mussten auch zeitig getroffen werden, welche die Erweiterbarkeit des Produkts in der Zukunft einschränkten. Auch das war ein Fakt, den ich nicht für optimal hielt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nichtsdestotrotz war das eine spannende Zeit. In diesem Artikel möchte ich über die Dinge schreiben, von denen ich in meiner Zeit mit CRM das Folgende gelernt habe: Auch wenn die &amp;ldquo;Schulinformatik&amp;rdquo; (hier im Sinne von Schulmedizin) etwas Bestimmtes lehrt (Redundanzvermeidung von Daten z.B.), in der Praxis kann man auch zu einer Lösung kommen, die diesen Leitspruch nicht einhält und trotzdem eine korrekte Implementierung darstellt.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;redundanzvermeidung&#34;&gt;Redundanzvermeidung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;CRM verfolgt mit seinen Formularen fast einen MVC-Ansatz, mit der Ausnahme, dass die Formulare sehr eng an die jeweilige Entität gebunden ist. Man kann Formulare ebenso HTML-basiert und völlig unabhängig von den Entitäten erstellen, aber die an die Entitäten gebundenen Formulare sind der Standardweg, ein Formular zu erstellen. Berechnete Felder stellten ein Problem dar. Berechnet im Sinne von, das Ergebnis ist nicht direkt in einem Datenfeld der Entität gespeichert, sondern muss durch eine Art SQL-Abfrage berechnet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die GUI bietet Möglichkeiten, die Beziehungen zwischen den Entitäten auszunutzen, um quasi berechnete Felder zu erzeugen. Das ist jedoch immer nur bis zu einem gewissen Grad möglich. Die Grenzen der bereitgestellten GUI definieren die Grenzen des Möglichen in CRM.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;fetchxml----für-abfragen-light&#34;&gt;FetchXML &amp;ndash; für Abfragen &amp;ldquo;light&amp;rdquo;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Abfragen werden mit FetchXML erstellt. Es gibt immer auch andere Wege, aber FetchXML ist der Weg, wie man z.B. ein Grid mit einer eigenen Tabellenabfrage ausstattet. In der Praxis merkt man dann, dass dieser Weg für vielleicht 80% der notwendigen Abfragen gut funktioniert, aber die restlichen 20% bereiten einem wirklich Kummer. Man merkt, das man einfach nicht den kompletten Werkzeugkasten, dem einen die Sprache SQL bereitstellt, zur Verfügung hat.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;low-code--no-code&#34;&gt;Low-code / No-code&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sehr mächtig ist das Konzept der &amp;ldquo;Power User&amp;rdquo;, also die Möglichkeit, das System auch ohne Programmierkenntnisse zu konfigurieren und zu erweitern. Wenn man bedenkt, dass zur Erstellung typischer CRM-Anwendungen sowohl fachspezifisches Anwender:innenwissen, als auch IT-Kenntnisse notwendig sind, weiß man, dass es für den Erfolg eines IT-Projektes von Bedeutung sein kann, wenn Anwender:innen auch ohne Programmierkenntnisse an der Entwicklung einer Software beteiligt werden können.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;prozedurale-sprachen-vs-deklarative-sprachen&#34;&gt;Prozedurale Sprachen vs. Deklarative Sprachen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wenn man Datenbank-Abfragen mittels ORM + C# schreibt, passiert das Folgende:Etwas, was normalerweise mit einer deklarativen Sprache wie SQL passiert, wird mit einer prozeduralen Sprache geschrieben. Ich bin davon überzeugt, dass der Weg über eine prozedurale Sprache vielleicht fehleranfälliger ist, man trotzdem zu einem korrekten Ergebnis kommen kann. Mir persönlich liegen prozedurale Sprachen mehr als SQL, weil sie in meiner Praxis eine größere Rolle spielten. Natürlich hab ich bis jetzt auch alle SQL-Anfragen in meinem Entwicklerleben gemeistert. :)&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;nicht-normalisierte-tabellen-sind-handlebar&#34;&gt;Nicht-normalisierte Tabellen sind handlebar&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zur Zeit beschäftige ich mich verstärkt mit der Vermittlung grundlegender Prinzipien von Datenbank-Design. Dazu gehört die Vermeidung von Redundanzen in einer Tabelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ist bestimmt auch richtig, aber mit CRM habe ich die Erfahrung gemacht, dass Redundanzen kein Problem darstellen müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Argument für die Redundanzvermeidung durch Normalisierung ist, dass damit Inkonsistenzen in der Datenbank vorgebeugt wird. Redundante Daten können nach dem Ändern oder Löschen bestehender Daten oder nach dem Einfügen neuer Daten zu inkonsistenten, sich widersprechenden Daten führen. Das ist prinzipiell richtig. Nur bietet CRM mit den Plugins, die man ähnlich den Triggern in SQL auf das Einfügen / Ändern von Daten reagieren lassen kann, die Möglichkeit, diese Inkonsistenzen zu vermeiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Beispiel für das Verständnis: Ändert sich in einer Tabelle von Bestellungen die Adresse des Kunden, dann werden in einem Update Plugin alle Datensätze des Kunden abgefragt und die Adresse dort ebenso geändert. Das scheint mir ein valider Ansatz, insofern man alle diese Eventualitäten betrachtet hat und die Implementierung dementsprechend stimmt. Elegant ist der Ansatz bestimmt nicht, aber er funktioniert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 26 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Agile und Kanban</title>
       <link>/posts/2021-04-02-agile/</link>
       <pubDate>Fri, 02 Apr 2021 11:23:50 +0200</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-04-02-agile/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Eine zeitlang habe ich in Teams gearbeitet, in denen agile Softwareentwicklung eine Rolle spielte. Ein Satz, den ich in der Zeit oft gehört hatte, war:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wenn dein Agile nicht funktioniert, dann weil du es nicht richtig machst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ist, wenn man es genau betrachtet, eine in sich ziemlich geschlossene Aussage, denn die Frage ist, wie geht &amp;ldquo;richtiges Agile&amp;rdquo; und gibt es das überhaupt? Ich denke auch, dass man Meinungen finden kann, dass es bei Agile darum geht, für das entsprechende Team den richtigen Weg zu finden, was den Eindruck bestärkt, dass es ein &amp;ldquo;richtiges&amp;rdquo; Agile kaum geben kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber es gibt natürlich ein paar Grundprinzipien und Methoden, die angewendet werden: iterativer Entwicklungsprozess und Organisationsformen wie Scrum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein paar Fragen stellten sich in meiner Praxis:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Wie oft / in welchem Rhythmus finden Standups statt?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wie lange dauert ein Sprint?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wie gestaltet man das Review am Ende des Sprints?&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id=&#34;standups&#34;&gt;Standups&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Folgende Rhythmen habe ich erlebt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mo, Di, Mi, Do, Fr (intuitiv das, was man denkt, was man tun sollte, aber imho sehr anstrengend)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mo, Mi, Fr (mag ich gar nicht, kann ich nicht empfehlen)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Di, Do (funktioniert)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mo, Di, Mi, Do (war mein Vorschlag)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3 id=&#34;mo-di-mi-do&#34;&gt;Mo, Di, Mi, Do&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mein Favorit, Standup Mo-Do, Freitag kein Standup, sondern selbstständige Arbeit. Das hat den Vorteil, dass sich bis Montag ganz viel angesammelt hat und man die Woche mit einem produktiven Standup startet. Natürlich nur bei Projekten, wo viel zutun ist.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;di-do&#34;&gt;Di, Do&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für laufende Projekte, die &amp;ldquo;rollen&amp;rdquo; aber trotzdem müssen Absprachen getroffen werden. Fand ich besser als nur ein Treffen die Woche, weil man auch mal fehlen kann und man ohnehin immer den Weg gehen kann, OK, wenn es nicht viel zu besprechen gibt, dann ist das Standup eben nach 5min vorbei.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;mo-mi-fr&#34;&gt;Mo, Mi, Fr&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Geht gar nicht, man hat dasselbe Problem wie mit einem täglichen Standup, was soll bitte nach dem freitäglichen Standup alles passieren, was Montag geklärt werden muss?&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;sprints&#34;&gt;Sprints&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sprints entweder 2 oder 3 Wochen, nicht länger. Wichtig finde ich, dass man Sprints mit einem Review abschließt, aber es muss bitte nicht ein extra Review Meeting sein. Eine Review Runde zu Beginn des Planungstreffens für den kommenen Sprint reicht vollkommen.&lt;/p&gt;&lt;h1 id=&#34;kanban&#34;&gt;Kanban&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Viel weiß ich noch nicht über Kanban, aber ich mag die Grundeinstellung, dass, auch wenn etwas einmal nicht gut läuft, dass man das als Ausgangspunkt sehen kann, sich zu verbessern oder etwas besser zu machen. Wobei, wenn ich das jetzt noch einmal nachschlage, dass das vielleicht eher unter &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Kaizen&#34;&gt;Kaizen&lt;/a&gt; fällt?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 25 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Hillbilly Elegy</title>
       <link>/posts/2021-03-28-hillbilly/</link>
       <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-28-hillbilly/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Auf Netflix kann man sich derzeit den Film &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Hillbilly_Elegy_(Film)&#34;&gt;Hillbilly Elegy&lt;/a&gt; anschauen. Es ist eine Verfilmung des gleichnamigen autobiographischen Romans/Sachbuchs von J.D. Vance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Buch erschien im Jahr 2016 und es ist eins von denen, die man im Buchladen erspäht, kurz reinliest, kauft und es nicht bereut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Autor stammt aus Ohio, verbringt aber seine Sommer gern in den Wäldern der Appalachen, in Kentucky. Von dort ist seine Familie vor langer Zeit nach Ohio gezogen, um Arbeit und Glück zu finden. Seine Mutter hat Probleme, seiner Schwester und ihm ein stabiles Zuhause zu bieten. Trotzdem schafft es J.D., nach einem ersten Abschluss an der Ohio State University an der renommierten Ivy-League-Universität Yale das Jurastudium aufzunehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Buch begegnete mir auch an einem der vielen Abende, die ich in meiner Zeit in den USA kartenspielend in einem Restaurant verbracht habe (vielleicht war es &lt;a href=&#34;https://www.meetup.com/D-C-Doppelkopf/events/233185688/&#34;&gt;dieser&lt;/a&gt; Abend). Am Nachbartisch wurde in einem Buchclub lautstark über das Werk debattiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehr noch als im Film geht es im Buch über die besondere Situation der Hillbillys, wie Leute aus Kentucky in Ohio genannt werden. Kentucky und die Appalachen sind eine sehr arme Region mit hoher Arbeitslosigkeit und den Problemen, die damit einhergehen, dass sich die Menschen zum Beispiel keine Krankenversicherung leisten können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach allem, was in den darauffolgenden Jahren passiert ist, trotzdessen: wenn ich versuche, zu verstehen, warum Donald Trump im Jahr 2016 zum Präsidenten der USA gewählt wurde, dann denke ich an das Buch &amp;ldquo;Hillbilly Elegy&amp;rdquo;. Auch an ein paar Artikel in Zeitungen und an Dokumentationen über das heutige Amerika. Aber vor allem an dieses Buch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 24 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Bücher</title>
       <link>/posts/2021-03-26-books/</link>
       <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 20:09:03 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-26-books/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Ein paar Jahre lange habe ich kaum Romane gelesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber letztes Jahr habe ich im Sommer drei Romane am Stück gelesen, über die ich hier schreiben möchte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/books.JPG&#34; alt=&#34;Books&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;ewig-her-und-gar-nicht-wahr&#34;&gt;ewig her und gar nicht wahr&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein Buch von Marina Frenk. Das Humorvolle an der Geschichte ist, dass die Autorin darauf insistiert, dass die Hauptfigur eine fiktive Figur ist, was natürlich auch stimmt. Aber die Geschichte hat sehr viele Parallelen zu ihrer eigenen Biographie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ist eine Geschichte über das sich Fremdfühlen, über Herkunft und das Nichtvorhandensein eines einzigen Heimatortes. Und wie man trotzdessen Freude am Leben und einen Sinn finden kann.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/o3PtD7GopsY&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;die-unschärfe-der-welt&#34;&gt;Die Unschärfe der Welt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein Buch von Iris Wolff, hier mochte ich die Sprache am meisten. Und mir ist aufgefallen, dass es einige sehr bekannte Autoren gibt, deren Familien in den 90er Jahren aus Südosteuropa nach Deutschland migriert oder geflüchtet sind und diese Erfahrung findet man in den Büchern wieder; bei Saša Stanišić ist es auch so.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;neujahr&#34;&gt;Neujahr&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;von Juli Zeh. Ganz ganz wunderbar und eines der Bücher, die einen über lange Zeit gedanklich begleiten. Eine Geschichte über Kindheit und wie sie den erwachsenen Menschen prägt. Über Lebensziele, die Familie und Partnerschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine wirklich schöne Erfahrung, die durch das Buch ausgelöst wurde, war, dass der Protagonist einen Song hört und irgendwie auch aufschnappte, wie dieser heißt. Er sucht nach dem Song im Internet und bei Youtube findet er das Musikvideo, wird von dessen Lebensfreude angesteckt und dieses Gefühl trägt ihn über längere Zeit. Das habe ich auch gemacht und bei mir war&amp;rsquo;s genauso.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/hcm55lU9knw&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 23 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Alan Kay</title>
       <link>/posts/2021-03-21-kay/</link>
       <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-21-kay/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor einigen Jahren hatte ich die Chance, einen Talk von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Alan_Kay&#34;&gt;Alan Kay&lt;/a&gt; mitzuerleben. Alan Kay gilt als einer der Pioniere der Informatik. Er erhielt den ACM Turing Award für seine Arbeit im Bereich der objektorientierten Programmierung und mit dem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Dynabook&#34;&gt;Dynabook&lt;/a&gt; hat Kay einen Vorreiter der heutigen Laptops geschaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es gab einen Gedanken, den er in dem Vortrag formuliert hatte, an den ich gerade in letzter Zeit oft zurückdenke. Das war, dass man manchmal erst einmal viel arbeiten muss, um etwas zu sehen, also ein bestimmtes Konzept oder eine Idee formulieren zu können. Kay hatte das damals auch mit einer Grafik unterlegt. Leider habe ich keine Aufzeichnungen von dem Vortrag, deswegen ist hier alles sehr vage. Aber man kann sich das auch so vorstellen, dass man manchmal erst einen hohen Berg erklimmen muss, um weiter schauen zu können und ein Ziel ausmachen zu können, welches man erreichen möchte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es ging auch darum, wie die Arbeit an einem der Orte, an denen er gewirkt hat, organisiert war. Ich glaube, mich zu erinnern, dass er von diesen Dingen überzeugt war:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Man die richtigen Leute zusammen bringen muss&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eine Vision formuliert, aber die Leute dann einfach machen lässt und nicht Schritt für Schritt diktiert, wie sie zu diesem Ziel gelangen sollen.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Es gibt viele Talks von Kay online und ich denke, es lohnt sich sehr, sie anzuschauen, denn man kann viel über kreative Schaffensprozesse in der Informatik lernen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 22 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Chemnitzer Linux-Tage</title>
       <link>/posts/2021-03-14-clt/</link>
       <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-14-clt/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Zur Zeit finden die &lt;a href=&#34;https://chemnitzer.linux-tage.de/2021/de/&#34;&gt;Chemnitzer Linux-Tage&lt;/a&gt; statt und da ich seit dem rC3 und der FOSDEM daran interessiert bin, wie Remote-Kongresse technisch umgesetzt werden, hier eine Beschreibung, wie das auf den CLT funktioniert:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Hingucker dieses Kongresses ist wie beim rC3 eine &lt;a href=&#34;https://workadventu.re/faq#opensource&#34;&gt;2D-Welt&lt;/a&gt;, in der man mit Avataren durch ein virtuelles Kongressgebäude laufen kann. Dort sind Stände aufgebaut und man gelangt auf die Ausstellerseiten der Stände und zu den &lt;a href=&#34;https://bbb.live.linux-tage.de/gl/&#34;&gt;BBB&lt;/a&gt;-Räumen, in denen Vorträge stattfinden. Natürlich gibt es auch ein paar &lt;a href=&#34;https://chemnitzer.linux-tage.de/2021/de/programm/vortraege&#34;&gt;Haupttracks&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch wenn alles so schön bequem von zuhause erreichbar ist, Navigation auf Kongressen wie diesen und keine Vorträge verpassen, kann trotzdem eine Herausforderung sein. Aber die CLT twittern und &lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/web/accounts/100227&#34;&gt;tooten&lt;/a&gt; ihr Vortragsprogramm auch, sodass ich rechtzeitig auf einen wirklichen spannenden Vortrag über Singularity aufmerksam geworden bin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alles in allem bin ich begeistert, wie groß und professionell dieses Event in dem so nah gelegenen Chemnitz ist. Da steckt jede Menge Arbeit drin, und sich als IT-ler abends auch noch an den PC zu setzen um Dinge in seiner Freizeit zu schaffen, davor habe ich großen Respekt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Update, in einem vor nicht allzu langer Zeit veranstalteten Webtalk zum Thema Informatikunterricht in Deutschland und der Stand der informatischen Bildung war eine Kernbeobachtung meiner Meinung nach: Die Themen im Unterricht betrachten nur die &amp;ldquo;Spitze des Eisbergs&amp;rdquo; der Informatik, also Medienbildung und -kunde z.B. und das &amp;ldquo;darunter&amp;rdquo; noch viel mehr zu lernen und zu verstehen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mir scheint, in diesem Artikel bin ich ebenso in diese Falle getappt, wenn ich mit technischer Umsetzung vor allem die Website, die Big Blue Button Videokonferenzen und den Mastodon Account meine. Wie mit der hohen Serverlast umgegangen wurde und wie die Firewall konfiguriert wurde, wäre ebenso einen Blogartikel wert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 21 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Tabellen anzeigen in Flask || Django</title>
       <link>/posts/2021-03-13-flask/</link>
       <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 11:28:27 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-13-flask/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Es gab eine Zeit, in der ich einige Flask und Django Apps geschrieben habe. Flask und Django sind Frameworks, mit denen man Webapplikationen unter der Nutzung von Python als serverseitige Sprache erstellen kann.Da drängt sich die Frage auf, wann sollte man Flask und wann Django verwenden? Aber die Antwort darauf füllt eher einen weiteren Blogartikel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben HTML, CSS und JavaScript kommt bei Flask und Django auch &lt;a href=&#34;https://jinja.palletsprojects.com/en/2.11.x/&#34;&gt;Jinja2&lt;/a&gt; zum Einsatz. Jinja2 ist eine Template-Sprache, man erstellt also Template-Seiten, aus denen dann noch einmal pures HTML generiert wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In diesem Artikel möchte ich einen Trick zeigen, den ich oft verwendet habe. Ich wollte eine Tabelle anzeigen lassen, diese Tabelle war aber sehr groß und hatte Tausende von Zeilen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über den herkömmlichen Weg, mithilfe von Jinja2 über die Einträge der Tabelle zu iterieren, um die Tabellenzeilen zu erstellen, hätte es sehr lange gedauert, bis die Tabelle angezeigt wird. Vielleicht gibt es da einen weiteren Trick aber selbst mithilfe von Pagination, also der Aufteilung der Tabelle auf mehrere Seiten, war das Ergebnis für mich nicht zufriedenstellend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber die folgende Lösung, die man z. B. &lt;a href=&#34;https://github.com/janelia-flyem/body-data&#34;&gt;in diesem Repo&lt;/a&gt; findet, funktionierte sehr gut:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Python View:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;...&lt;/span&gt;json_str &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; data&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;.&lt;/span&gt;decode(&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;utf-8&amp;#39;&lt;/span&gt;)sortparams &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; { &lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;sortby&amp;#39;&lt;/span&gt;: &lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;body ID&amp;#39;&lt;/span&gt;, &lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;sortdir&amp;#39;&lt;/span&gt;: &lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;asc&amp;#39;&lt;/span&gt; }&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;return&lt;/span&gt; render_template(&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;table.html&amp;#39;&lt;/span&gt;,    mytable&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;json_str,    sortparams&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;sortparams,    uuid&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;tId,    shark_url &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; shark_url,    gallery_urlbase &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; gallery_url,    server &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; tServer,    port &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; tPort)&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;...&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Template Datei:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&amp;lt;!-- table variables --&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;script&lt;/span&gt;&amp;gt;  {&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt;  &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;mytable&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt;}    &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table_data&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; {{ &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;mytable&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;safe&lt;/span&gt; }};  {&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt;}    &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table_data&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;null&lt;/span&gt;;  {&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;endif&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;%&lt;/span&gt;}  &lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;// table_data.data = table_data.data.slice(0,5); // DEV config sub array&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&lt;/span&gt;&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;script&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Innerhalb des Views wird ein JSON-Object in einen String umgewandelt und einer Template-Variablen übergeben. Im HTML-Template, als Teil einen JavaScript-Blockes wird diese Template-Variable einer JavaScript-Variablen übergeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Und diese kann dann mit &lt;a href=&#34;https://datatables.net/&#34;&gt;jQuery-Datatables&lt;/a&gt; angezeigt werden:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;JavaScript:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34; data-lang=&#34;javascript&#34;&gt;...&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;null&lt;/span&gt;;&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;if&lt;/span&gt; (&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table_data&lt;/span&gt;) {  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;$&lt;/span&gt;(&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;#data-table&amp;#39;&lt;/span&gt;).&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;DataTable&lt;/span&gt;({  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;responsive&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;true&lt;/span&gt;,  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;autoWidth&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;false&lt;/span&gt;,  &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;data&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;table_data&lt;/span&gt;.&lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;data&lt;/span&gt;,...&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Klappt super, und jQuery-Datatables sind auch sehr praktisch, weil sie quasi on-the-fly durchsuchbar sind. Das Ergebnis sieht dann so aus:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ntj.github.io/flask-talk/img/flask/body-table-blur.png&#34; alt=&#34;Bild&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein großer Dank geht an &lt;a href=&#34;https://github.com/tomka&#34;&gt;@tomka&lt;/a&gt;, der mirdiesen Trick gezeigt hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Update, Tom sagt, es gibt noch einen besseren Trick, um mit wirklich großen Tabellen, mit mehreren 10.000 oder 100.000 + x Zeilen gut klar zu kommen. Vielleicht gibt&amp;rsquo;s dazu mal einen neuen Blogartikel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 20 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Das eigene Tun ethisch einordnen</title>
       <link>/posts/2021-03-06-sinn/</link>
       <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 11:49:48 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-06-sinn/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Als Informatiker/-in kann es schon vorkommen, dass man an einem Punkt angelangt, an dem man sich fragt, ob man die eigene Tätigkeit mit den persönlichen Überzeugungen vereinbaren kann.  Genauer gesagt geht es um Fragen, wie solche, ob das was man tut, einen Wert besitzt und etwas Sinnstiftendes entsteht oder ob es nutzlos ist oder vielleicht sogar Schaden anrichtet. Der Chaos Computer Club macht da eine sehr gute Arbeit, indem er Risiken von Technologien und Konsequenzen politischer Entscheidungen herausarbeitet und Aufmerksamkeit für diese Themen erzeugt. Auch gab es zu meiner Zeit im Studium eine Vorlesung Informatik und Gesellschaft, in der diese Dinge besprochen wurden. Also hat man schon Möglichkeiten, über den Tellerrand des eigenen Tuns zu schauen und seine Tätigkeit in einen größeren Kontext zu setzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bleibt die Frage, was man tut, wenn man an dem Punkt angelangt, an dem man seine eigene Arbeit ethisch infrage stellt. Ich habe das Gefühl, dass es wenig Menschen gibt, die darüber sprechen, welche Möglichkeiten es da gibt. Aus dem Grund geht es in diesem Post um zwei Personen, die mir (auf einer Konferenzbühne und in einem Artikel) begegnet sind, die aus meiner Sicht eine Antwort auf diese Frage geben.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;zeynep-tufekci&#34;&gt;Zeynep Tufekci&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zeynep Tufekci hielt eine der Keynotes auf der DrupalCon 2017: &lt;em&gt;Technology and Its Workforce at an Ethics Crossroad&lt;/em&gt;. Es ging darum, dass viele Tendenzen zu beobachten sind, mit den heutigen Technologien etwas herzustellen, was uns sehr beunruhigen sollte. Dass z. B. mit Micro Targeting Menschen über die sozialen Netzwerke beeinflusst werden, ohne dass dies für die Öffentlichkeit sichtbar und schon gar nicht kontrollierbar ist. Und ganz im Allgemeinen, hier werden autokratische Systeme geschaffen. Die Datensammelwut ist enorm, Algorithmen &amp;ldquo;wissen&amp;rdquo; sehr viel über uns und können allein durch die Daten, die wir beim Online-Shopping und in den sozialen Netzwerken abgeben, viel über uns vorhersagen.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/63DN73KV8nQ&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Sie nimmt aber auch wahr, dass sich viele, die sich im Tech-Sektor bewegen, Gedanken über ihr Tun machen. Anders als in anderen Industrien können IT-Leute es sich oft aussuchen, wo sie arbeiten, weil sie überall gesucht werden. Zeynep glaubt aber, dass sich dies in Zukunft ändern wird. IT-Berufe werden für mehr Menschen zugänglicher werden und nicht mehr nur eine sehr hochprofessionelle Minderheit wird in der Lage sein, die Systeme zu entwickeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zeynep&amp;rsquo;s Rede war ein Aufruf, mit den Skills, die Programmierer/-innen haben, sinnvolle Dinge zu schaffen. Und mehr Menschen einzubeziehen, die eine ganz andere Lebenswirklichkeit als der/die &amp;ldquo;typische Nerd/-in&amp;rdquo; haben (sie schließt sich da selbst mit ein, da sie auch selbst einmal Programmiererin war) und so Aspekte einbringen, an die ein IT-ler vielleicht sonst nicht gedacht hätte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mich hat Zeynep&amp;rsquo;s Wille, etwas zu verändern und ihr Optimismus, dass dies möglich ist, sehr bewegt und begeistert.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;michal-kosinski&#34;&gt;Michal Kosinski&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Michal Kosinksi erforschte, wie man anhand von Daten eines sozialen Netzwerks Persönlichkeitsmerkmale vorhersagen kann. Die gesamte Geschichte ist in diesem &lt;a href=&#34;https://www.tagesanzeiger.ch/ausland/europa/diese-firma-weiss-was-sie-denken/story/17474918&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt; gut nachzulesen. Man kann Zusammenhänge zwischen seiner Arbeit und dem Wahlerfolg Trumps im Jahr 2016 ziehen und demzufolge kann man die Frage stellen, ob seine Arbeit ethisch vertretbar ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da Kosinksi über seine gesamte Arbeit publiziert hat, haben wir die Möglichkeit, genau zu verstehen, wie die Methode funktioniert. Geschieht dasselbe in einem großen Unternehmen, würde vermutlich nicht so viel Wert auf Publikation gelegt. Den folgenden Satz in dem verlinkten Artikel finde ich aufschlussreich, wenn man darüber nachdenkt, wie man damit umgehen kann, wenn man als Teil seiner wissenschaftlichen Arbeit mit ethischen Bedenken konfrontiert ist:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kosinski antwortet auf die Entwicklungen mit der schärfsten Waffe, die einem Forscher zur Verfügung steht: mit einer wissenschaftlichen Analyse.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über die Publikation kann ein Diskurs entstehen und was man versteht, kann man vermutlich auch kontrollieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 19 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Der Beaker Browser</title>
       <link>/posts/2021-03-05-beaker/</link>
       <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 18:05:42 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-03-05-beaker/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Die Pandemie und der Lockdown setzen mir zu. Ich gehöre nicht zu den Menschen, die allen Grund haben, wirklich gestresst zu sein. Sei es, weil sie ihre Kinder tagsüber im Homeschooling betreuen. Auch ist mein Job Pandemie-sicher und ich kann von zuhause aus produktiv sein. Trotzdem ist die Situation schwierig für mich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber es gibt auch ein paar Lichtblicke, z. B., dass Communities wie die Freie-Software-Bewegung, die sich in anderen Städten in normalen Zeiten in einer Kneipe treffen, jetzt online-Abende durchführen und man also deutschlandweit dabei sein kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einem dieser Treffen habe ich den &lt;a href=&#34;https://beakerbrowser.com/&#34;&gt;Beaker Browser&lt;/a&gt; kennengelernt. Es geht darum, das Internet neu zu erfinden. Dass Kommunikation über zentrale Server passiert, von denen wir Seiten abrufen oder die die Möglichkeit haben, Kommunikation mitzuschneiden, ist etwas, was nicht so sein muss. Eine Alternative ist &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Peer-to-Peer&#34;&gt;P2P&lt;/a&gt;, jeder hostet die Information, die er oder sie verbreiten will, selbst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Interessant auf jeden Fall und ich habe dort auch ein &lt;a href=&#34;hyper://c9110fb43bc5c2b9499567effb881c64575f16d71605c907666407890ebdab1a/&#34;&gt;Profil&lt;/a&gt;. Die URLs in der Beaker-Welt starten mit einem &lt;code&gt;hyper://&lt;/code&gt; &amp;ndash; sehr sympatisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich bin gespannt, wie es mit dieser Technologie weiter geht. Aber vermutlich sollte ich einfach dran mitschreiben. :)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 18 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Vorträge vorbereiten</title>
       <link>/posts/2021-02-27-talk/</link>
       <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 14:07:32 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-27-talk/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vorträge und Seminare halte ich eigentlich ganz gern. Zu Schulzeiten lief meine Vorbereitung so ab:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Ein Thema wählen, von dem ich richtig begeistert bin, wie z.B. der Künstler Picasso&lt;/li&gt;&lt;li&gt;In die Bibliothek gehen und alle Bücher ausleihen, die für das Thema interessant sind&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Alles lesen, u.U. mehrmals, ein paar Stichpunkte machen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Folien erstellen, ein bißchen üben und viel viel lesen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vortrag halten, in dem man einfach sein ganzes Wissen heraussprudelt&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Das funktioniert natürlich jetzt nicht mehr so gut. So viel Zeit will man nicht investieren, so viel gibt es auch nicht zu lesen. Und um im Sprechen souverän zu sein, muss man das Sprechen üben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Also habe ich nun einen anderen Weg, wie ich Vorträge und Seminare vorbereite:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Folien erstellen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zu den Folien sprechen und das Ganze mit Google Voice Typing in ein Google Document schreiben lassen, der Text dient später als Notizen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Diese Notizen ein oder zweimal laut vorlesen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sobald man sich sicher genug fühlt, den Vortrag in Abschnitten mit &lt;a href=&#34;https://obsproject.com/de/download&#34;&gt;OBS Studio&lt;/a&gt; mitschneiden. So kann man sich sofort anhören, wie man klingt, weiß, wieviel Zeit man in Anspruch nimmt und Aufnahmen wie diese kann man immer gut gebrauchen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;U.U. die Audiospur zu dem Webcast nochmalig einsprechen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vortrag einmal vor einer anderen Person probehalten&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Das klingt sehr aufwändig, Vorträge sollten aber auch gut vorbereitet sein und die Vorbereitung kostet Zeit. Natürlich kann man einzelne Schritte auch abkürzen. Aber gerade die Nutzung von Voice Typing bring mich dazu, sehr zeitig schon mit dem Sprechen zu beginnen und die Notizen entsprechen meiner gesprochenen Sprache.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Noch besser wäre es jedoch, ich hätte ein Open-Source Tool, welches ich statt Google Voice Typing verwenden könnte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 17 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Mit Open-Source Tools zeichnen</title>
       <link>/posts/2021-02-26-zeichnen/</link>
       <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-26-zeichnen/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In letzter Zeit kommt es oft dazu, dass ich Vektorgrafiken erstelle: kleine Diagramme, die Software-Architekturen und Komponenten von Systemen visualisieren oder eben auch Mockups, die die Oberfläche einer Anwendung skizzieren. Ich habe da nun einen Satz Tools, den ich hierfür verwende. Es wäre ideal, wenn es hierfür genau ein Tool gebe, auf dass ich mich immer verlassen kann und was die Stärken der anderen kombiniert. Aber bisher wechsele ich zwischen den folgenden Tools hin und her.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;drawiohttpsappdiagramsnet&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://app.diagrams.net/&#34;&gt;Draw.io&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mit draw.io kann man visuell sehr ansprechenede Diagramme erstellen. Die voreingestellte Farbgebung und Schrift passt einfach. Es gibt viele Elemente zur Auswahl, sodass man z.B. eine Tabelle oder den Zylinder für eine Datenbank nicht selbst zeichnen muss. Das Einbinden und Anpassen externer Vektorgrafiken, z.B. von &lt;a href=&#34;https://fontawesome.com/&#34;&gt;FontAwesome&lt;/a&gt; gestaltete sich aber als schwierig, also wechselte ich für diese Aufgabe zu Inkscape.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;diahttpdia-installerde&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://dia-installer.de/&#34;&gt;Dia&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dia verwende ich für die klassischen Entity-RelationShip-Diagramme z.B.. Man muss nur auf das Element für die Beziehung klicken und die Kardinalitäten in einem Formular eintragen und die Beschriftung wird automatisch ergänzt.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;inkscapehttpsinkscapeorgde&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://inkscape.org/de/&#34;&gt;Inkscape&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Inkscape ist ein klassisches Vektorgrafikprogramm und eine Hilfe, wenn ich an die Grenzen der anderen Tools stoße.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;mockups-zeichnen&#34;&gt;Mockups zeichnen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mockups lassen sich natürlich ebenso in draw.io erstellen, aber noch besser ist es, wenn man ein Mockup-Tool verwenden kann, welches Standard-Elemente wie Buttons, Tabs, Tabellen bereitstellt. &lt;a href=&#34;https://jdittrich.github.io/quickMockup/&#34;&gt;QuickMockup&lt;/a&gt; funktionert für das schnelle Erstellen eines Mockups sehr gut (wenn auch nicht als Vektorgrafik).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Und vielleicht habe ich mit dem &lt;a href=&#34;https://pencil.evolus.vn/&#34;&gt;Pencil Project&lt;/a&gt; eine Anwendung gefunden, mit der ich nicht nur ein sondern mehrere Anwendungsszenarien abbilden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 16 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Women in Computing in the Youtube Universe</title>
       <link>/posts/2021-02-20-youtube/</link>
       <pubDate>Sat, 20 Feb 2021 20:18:51 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-20-youtube/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Seit Jahren erlebe ich in meinem unmittelbaren Umfeld, dass ich die einzige oder eine der ganz wenigen Frauen bin, die programmieren oder anderweitig als Informatikerin arbeiten. Auch im Studium waren Frauen in der Minderheit und weil auch innerhalb der Informatik die Interessen weit auseinander gehen können, kommt es schnell dazu, dass man sich untereinander selten über IT-Themen austauscht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geändert hat sich das für mich erst vor ~3 Jahren. Aber noch davor habe ich gemerkt, dass es Youtuberinnen gibt, die in der Tech-Branche arbeiten oder Informatik studieren und darüber in ihrem Youtube-Kanal erzählen. Einen Kanal habe ich rauf und runter geschaut, das war der Kanal von mayuko.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;mayuko&#34;&gt;mayuko&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mayuko hat in San Diego Computer Science studiert und später als Software Engineer gearbeitet. Also genau in derselben Rolle, in der ich selbst auch war. Sie hat wunderbare Videos geschaffen über ihren Beruf und die Frage z.B., was man als Software Engineer eigentlich tut und ob man dafür besonders viele Mathekenntnisse benötigt. Auch darüber, wie es überhaupt dazu kam, dass sie Computer Science studiert hat und was die Inhalte ihres Studiums waren. Ihr Kanal ist für all diese Fragen einfach großartig, gerade die sehr frühen Videos. Es geht auch viel um das Leben drumrum. Wie gestaltet man seinen Tag, wie geht man mit dem Impostor-Syndrom um, warum fand ein Jobwechsel statt? Selbst ist mayuko dann auch aus der Softwareentwicklung ein Stück ausgestiegen und zu den Gründen gibt es auch ein Video. Ich fand es schön, zu sehen, dass sie sich ganz ähnliche Fragen stellt wie ich und auch mit ähnlichen Problemen konfrontiert ist. Meine Empfehlung für jede/n, der/die sich für den Beruf der Informatiker/-in entscheidet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/lfTwqw_gyKs&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;br&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/2FgvaJJayyA&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;tiffany-ong&#34;&gt;Tiffany Ong&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tiffanys Videos hab ich nicht alle gesehen, nur soviel: mayuko ist nicht allein da draußen. Tiffany hat gerade ihren Abschluss in Computer Science an der Stanford University gemacht. Mein Lieblingsvideo verlinke ich hier. Es geht darum, was sie in Stanford gelernt hat. Ich habe einfach schon so einen ungeheuren Respekt vor ihr,  weil sie dem Frauen-Ruderteam ihrer Uni angehörte und dann frühmorgens jeden Tag schon ein Training absolvierte. Ich möchte mich einmal 9Uhr an meinen PC setzen und davor schon 1 1/2h irgendwo gerudert sein. 🙂&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/9IFbJfIjMZ8&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;achnina&#34;&gt;achNina&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nina&amp;rsquo;s Twitch-Kanal steht auf meiner Liste, aber ihre Videos über krächzende Pflanzen und sprechende Waagen zum Backen sind schon einmal sehr lustig. Ich bin gespannt, was noch so kommt!&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Sn1e8rFK-C0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 15 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Blockbasierte Programmierung</title>
       <link>/posts/2021-02-19-blocks/</link>
       <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:56:06 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-19-blocks/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In der Didaktik der Informatik spielen blockbasierte Programmiersprachen eine große Rolle: &lt;a href=&#34;https://scratch.mit.edu/&#34;&gt;Scratch&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://appinventor.mit.edu/&#34;&gt;MIT App Inventor&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://lab.open-roberta.org/&#34;&gt;Calliope&lt;/a&gt;, selbst für den Arduino gibt es eine &lt;a href=&#34;http://www.arduinoblocks.com/web/project/editordemo&#34;&gt;Programmierumgebung&lt;/a&gt;, in der Blöcke zu Programmen zusammengeschoben werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestandene Programmier-Gurus, die auf textbasiertes Coden schwören, mögen diese visuellen Sprachen belächeln. Ich nicht. Habe selbst Programme in einer GUI zusammengeklickt, als ich mit Dynamics CRM gearbeitet habe. Daher weiß ich, wie mächtig dieser Ansatz ist, aber auch, welche Nachteile er hat. CRM konnte man auch mit C#-Plugins und JavaScript-Skripten erweitern, sodass für jedermann etwas dabei ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Begegnung auf der FOSDEM fand ich bemerkenswert. Im Kanal für den AppInventor fragte ein Besucher, inwieweit ein fortgeschrittenes Programmierkonzept &amp;mdash; vielleicht ging es um eine bestimmte API oder die Nutzung von Google Documents, ganz sicher weiß ich das nicht mehr  &amp;mdash; mit dem AppInventor umgesetzt werden kann. Der AppInventor ist eine Programmierplattform, auf der Apps für Android-Geräte erstellt werden können und auch an dem Support für iOS wird gearbeitet. Es klang wie ein reales Softwareprojekt,  nicht wie eine Idee, um einer/m Schüler/-in Programmieren beizubringen. Und AppInventor bot hierfür die Möglichkeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da kam mir der Gedanke, dass man vielleicht mit Lernplattformen Entwicklerteams dazu bringen kann, etwas zu entwickeln, wovon sie sonst keine Ahnung haben und zurückschrecken. Wer kennt nicht die Frage, kannst du mal etwas mit diesem Framework oder für jenes Gerät entwickeln und dann meldet sich niemand, weil es keiner bisher probiert hat. Aber wenn es dafür eine Lernumgebung gibt, die für Teenager konzipiert ist, kann sich keiner mehr drücken. Genauso wenig wie vor der Ansteuerung externer Roboter, was auch schon mit Scratch möglich ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 14 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Quellcode-Editoren</title>
       <link>/posts/2021-02-18-editoren/</link>
       <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-18-editoren/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Es gibt eine Unmenge von Quellcode-Editoren und wenn man wie ich immer mal die Programmiersprache wechselt, wechselt man damit auch oft den Editor: Eclipse, Visual Studio, Notepad++, IntelliJ, WebStorm, PhpStorm, PyCharm, Sublime, alle durch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber seit einiger Zeit ist meine Auswahl stabil und das weil es Visual Studio Code gibt. Wenn ich irgendetwas schreiben muss, letztens war es C++, dann wieder PHP, das Projekt mit Visual Studio Code öffnen funktioniert in der Regel. Die Syntaxhervorhebung ist ordentlich und da ich mich vor vielen Jahren schon einmal genervt von der Integration diverser Versionierungstools in die IDE abgewendet hatte (=&amp;gt; wenn du deine IDE wechselst, ändert sich damit auch die Integration) und Git auf der Kommandozeile ausführe, sind meine Ansprüche an eine IDE gar nicht so hoch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daneben verwende ich noch zwei weitere Editoren, das sind &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Vim&#34;&gt;vim&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thonny&#34;&gt;Thonny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;vim&#34;&gt;Vim&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Immer da und gleich zur Hand, wenn man in der Kommandozeile arbeitet und sehr angenehm, Dateien direkt im Terminal editieren zu können. Viele Befehle habe ich verinnerlicht und für Änderungen an Konfigurationsdateien reicht das Wissen vollkommen. Leider habe ich mich nie so intensiv mit vim beschäftigt, dass Autovervollständigung und Fehlerhervorhebung ideal funkionieren, denn dann hätte ich meine Odysee mit den vielen Editoren vielleicht nie machen müssen und vim hätte immer funktioniert.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;thonny&#34;&gt;Thonny&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Als Editor zum Programmieren lernen mit Python empfehle ich Thonny. Und ich nutze ihn selbst auch gerne zur Zeit, wenn ich kleine Python-Skripte schreibe. Er erinnert mich an ganz frühere Editoren, die so richtig einfach aussehen, keine Schnörkel, nur das, was du brauchst. In letzter Zeit nehme ich immer einmal wahr, dass Umgebungen geschaffen werden, die einen zurück in ein Internet bringen, wie es vielleicht vor 20 Jahren aussah, z.B. das Erstellen von Blogs mit &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocol)&#34;&gt;Gemini&lt;/a&gt;. Der Thonny zeigt, dass wir auch mit den Quellcode-Editoren soweit sind, dass ein Zurück mal ganz angenehm ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 13 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Mathematik</title>
       <link>/posts/2021-02-17-mathe/</link>
       <pubDate>Wed, 17 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-17-mathe/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Wieviel Mathematikkenntnisse benötigt man, um mit den Mitteln der Informatik erfolgreich zu sein?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mein Informatikstudium beinhaltete eine anspruchsvolle, zweijährige Mathematikausbildung. Kein Problem, dachte ich mir. Mathematik fällt mir leicht, Grundkurs in der Schule zwar nur, aber ich kam auch im Studium ganz gut mit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erstaunlich fand ich dann jedoch, wie wenig Mathematik ich im Berufsleben benötigte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meine Programmierung war immer sehr textlastig und es kam auf jede Feinheit in den Anforderungen an. Ob es sich um einen Contact oder einen Contract handelte, machte einen großen Unterschied. Aber Mathematik spielte nur minimal eine Rolle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus dem Grund habe ich die Meinung vertreten, das die Mathematikausbildung für Informatiker/-innen übertrieben ist, potentielle Student/-innen abschreckt, die Abbrecherquote unnötig erhöht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das sehe ich heute anders. Dieses Video von Harald Lesch beschreibt ganz gut, warum:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/-q0Sm8Kldn0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Mathematik muss ein Teil unserer Kultur werden. Die Mathematikausbildung muss anschaulicher und ansprechender werden, genau wie die Informatikausbildung, die auf jeden Fall. Dann fallen auch die Inhalte im Studium leichter. Deutschland muss auf Wissenschaft und Forschung setzen und da ist Mathematik unerlässlich, auch für Informatiker/-innen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 12 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Maria Klawe</title>
       <link>/posts/2021-02-15-maria-klawe/</link>
       <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-15-maria-klawe/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Dieser Blogartikel ist Maria Klawe gewidmet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Maria_Klawe&#34;&gt;Maria Klawe, PhD&lt;/a&gt; ist die Präsidentin des Harvey Mudd College und sie hat es sich zur Aufgabe gemacht, den Anteil der weiblichen Studierenden des Faches Computer Science an ihrem College zu erhöhen, das Ziel sind 50%. Die Gründe sind klar: Es fehlen Informatiker/-innen auf dem Arbeitsmarkt und Frauen sind hier eine ungenutzte Ressource. Es bieten sich Frauen Karriere- und  Aufstiegschancen, die Wichtigkeit der IT-Industrie in der heutigen Welt und dass Frauen hier nicht ausgeschlossen sein dürfen, und: Diverse Teams arbeiten erfolgreicher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ende 2015 hatte ich die Chance, einen Vortrag von Maria Klawe mit zu erleben. Ihre Gedanken waren damals für mich stunning, mindblowing und ich weiß noch, dass ich tausend Fragen hatte, aber zu aufgeregt war, sie zu stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maria Klawe und ihr Team hatten zu dem Zeitpunkt auch bereits ganz konkrete Methoden entwickelt und sie angewendet, um ihr Ziel zu erreichen, davon sind die Wichtigsten meiner Erinnerung nach:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Die Informatikkurse attraktiver machen, den Fokus auf Kreativität legen und Python als Lehrsprache etablieren&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Programmiereinsteiger zu Beginn des Studiums in einem separaten Track lernen lassen, Fortgeschrittene in einem anderen Track fördern, damit die, die schon viel Vorwissen mitbringen, die anderen nicht verunsichern&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Chelsea Clinton twitterte dann einmal, dass das Harvey Mudd College sein Ziel erreicht hatte. Success! 🙂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Nachhinein ihres Vortrags hatte ich Maria Klawe per Email gefragt, ob sie es für gut hält, wenn man Mädchen quasi mit stereotypischen Vorstellungen von ihrem Talent für die Informatik zu überzeugen versucht, a la:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mädels haben oft sehr hohes sprachliches Talent und sind deswegen super geeignet, einen Ausschnitt aus der realen Welt in einer Datenbank zu modellieren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube mich zu erinnern, dass sie damals sagte, dass es besser ist, unabhängig vom Geschlecht Menschen zu ermuntern, sie zu fördern und individuell in ihren Talente zu bestärken. Wahrscheinlich hat sie Recht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl mir die Sichtweise, dass Frauen etwas richtig gut können &amp;ndash; selbst wenn das eine stereotypische Vorstellung ist &amp;ndash; auch gut gefällt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 11 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Last.fm über die Zeit</title>
       <link>/posts/2021-02-14-lastfm/</link>
       <pubDate>Sun, 14 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-14-lastfm/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Gestern Nacht habe ich mein altes &lt;a href=&#34;https://www.last.fm/user/kaarslichtje&#34;&gt;last.fm&lt;/a&gt;-Profil herausgekramt. In den Nullerjahren und danach, vielleicht schon über einen Zeitraum von 10 Jahren, war last.fm ein Begleiter meines Lebens. Mit anderen teilen, welche Musik man hört, die Webseite öffnen und das kleine Icon neben dem Namen zeigt dir, ob die Leute, die du kennst, gerade wach sind, also Musik hören. Heute kann man sein ganzes Leben im Internet abbilden, mit Twitter, Instagram und Co - früher hatte man mit last.fm die Möglichkeit, sich über Musik, die man hört, auszudrücken und eine Präsenz zu erstellen, die einen Teil von einem offenbart, aber eben nicht alles. Auch heute noch sind mir soziale Netzwerke sympathischer, die die Möglichkeiten einschränken, damit man mit ihnen etwas Neues, Interessantes schaffen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Oberfläche der Webseite hatte sich über die Jahre immer einmal geändert und bestimmt mit jeder Änderung gab es auch eine Gruppe, die sich die alte Webseite zurückgewünscht hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Irgendwann gab&amp;rsquo;s dann eine Änderung und seit dem kann man sich sehr komfortabel durch alle Jahre klicken, die das Profil existiert, durch die Monate und genau schauen, was man an dem und dem Tag im Jahre XX gehört hat. Ja klar, die Daten wurden erfasst und gespeichert, aber die Zugänglichkeit der Informationen für jedermann hat sich auf jeden Fall geändert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nun nutze ich last.fm nicht mehr, aber wie ist es mit Twitter, was ich schon recht häufig verwende? Wird mit den Informationen, die ich dort heute hinterlasse, morgen auch etwas möglich sein, was ich heute so nicht vorhersehen kann? Wie gut lässt sich die Twitter API heute schon nutzen, um Sichten zu erstellen, die mir dann wiederum verborgen sind, weil sie nicht öffentlich sind?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wenn man wie ich nicht auf soziale Netzwerke verzichten möchte, dann ist Datensparsamkeit bestimmt eine gute Wahl. Und immer mal das Netzwerk wechseln vielleicht auch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass bei last.fm dann auch eine sehr komfortable Integration der Musikvideos zu den Songs eingebaut wurde, tröstet übrigens. Schön, nie gesehene Videos zu alten und neuen Songs kennenzulernen!&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/J8d2UXKPMD4&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 10 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Wikipedia-Artikel schreiben</title>
       <link>/posts/2021-02-13-wikipedia/</link>
       <pubDate>Sat, 13 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-13-wikipedia/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Seit ~ dem Jahr 2009 nehme ich Debatten darüber wahr, dass Frauen in Wikipedia-Artikeln unterrepräsentiert sind und auch deutlich weniger Frauen als Männer Texte zur Wikipedia beisteuern. Es kann gut sein, dass diese Debatten mich erst auf die Idee brachten, selbst Änderungen an Wikipedia-Artikeln vorzunehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meine erste Änderung war die Ergänzung eines Links zum Artikel der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Spreewaldbahn&#34;&gt;Spreewaldbahn&lt;/a&gt;, denn die Seite des Vereins &lt;a href=&#34;https://ig-spreewaldbahn.de/&#34;&gt;IG-Spreewaldbahn&lt;/a&gt; hatte ich selbst erst gerade erstellt und live geschaltet. Dass sie immer noch existiert und nun nicht mehr von mir, aber dennoch weitergepflegt wird freut mich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber wie kann man darüber hinaus zur Wikipedia beitragen? Im Vergleich zur englischen Version fallen Unterschiede auf. Natürlich bei Artikeln über Persönlichkeiten, aber auch unter den IT-Artikeln gibt es viele, die zwar in Englisch, aber nicht in Deutsch existieren. Oft sind sie bereits in anderen Sprachen erstellt worden, in Französisch, Russisch, nur eben nicht in Deutsch. Nun kann man einfach eine 1:1 Übersetzung anfertigen, aber so richtig überzeugend ist das nicht aus meiner Sicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deswegen war ich happy, als ich ein IT-Thema wirklich gut verstanden hatte und der deutsche Artikel noch fehlte. Das war die JavaScript-Bibliothek &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Redux_(JavaScript-Bibliothek)&#34;&gt;Redux&lt;/a&gt;. Mit anderen Artikeln habe ich das auch versucht, mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Singularity_(Software)&#34;&gt;Singularity&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Celery&#34;&gt;Celery&lt;/a&gt;, aber es ist doch erstaunlich, wie wenig ich &amp;ldquo;wusste&amp;rdquo;, wenn ich diese Technologien nur anwendete. Hätt ich einen Singularity-Container selbst aufgesetzt und konfiguriert, hätte ich vielleicht auch noch ein wenig mehr darüber schreiben können. Sei&amp;rsquo;s drum, so sind die Artikel ziemlich kurz aber jeder kann sie gerne jederzeit ausbauen!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Genauer betrachtet gibt es noch eine ganze Menge Dinge mehr, die man tun kann, um die Wikipedia zu verbessern:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Artikel auf den aktuellen Stand bringen, aktuelle Informationen ergänzen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verlinkungen ergänzen. Manche Artikel enthalten viele Fachwörter, die dem Laien so nicht geläufig sind und die man großzügig verlinken kann.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bilder ergänzen&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ob es nun darum geht, auf Mailinglisten zu schreiben aber auch in der Wikipedia, oft gibt es Seiten, die einen darauf hinweisen, dass man eine ganze Menge beachten muss, bevor man mit dem Schreiben beginnt. Das finde ich verständlich, aber auch hinderlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Praxis habe ich gemerkt, dass ich auch mit ein paar Fehlern in die ersten Schreibversuche gestartet bin. Das wurde aber nie krumm genommen. Man kann sich auch während des Schreibens dort kontinuierlich verbessern. Das sollte unbedingt beachtet werden! Wenn ein Neuling mit &amp;ldquo;Lies erst einmal das und das, bevor du hier anfängst&amp;rdquo; vergrault wird, ist nichts gekonnt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nun habe ich mir schon seit Langem nicht mehr die Zeit genommen, einen Artikel beizusteuern, leider. Diese Themen sind auf meiner Liste:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Thonny&#34;&gt;Thonny&lt;/a&gt;, der Python-Editor zum Programmierenlernen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/T-distributed_stochastic_neighbor_embedding&#34;&gt;T-SNE&lt;/a&gt; ein Algorithmus zur Dimensionsreduktion in der Datenanalyse&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;und: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Seneca_Rocks&#34;&gt;Seneca Rocks&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 9 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Vorträge übersetzen auf Kongressen</title>
       <link>/posts/2021-02-12-translating/</link>
       <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-12-translating/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Auf Tech-Konferenzen war ich nun schon eine ganze Menge: Chaos Communication Congress, Datenspuren, DrupalCon, OSCON, DjangoCon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oft gibt es Aufrufe, sich aktiv an der Orga zu beteiligen, als Engel beim CCC oder als Volunteer bei der DjangoCon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beim &lt;a href=&#34;https://events.ccc.de/2020/09/04/rc3-remote-chaos-experience/&#34;&gt;rC3&lt;/a&gt; hat das für mich geklappt. Über die Social Media Kanäle habe ich gehört, dass noch Übersetzer/-innen für &lt;a href=&#34;https://c3lingo.org/&#34;&gt;c3lingo&lt;/a&gt; gesucht wurden. Das Team versucht, alle Talks des Kongresses von Englisch ins Deutsche und umgekehrt, von Deutsch ins Englische zu übersetzen. Auf jeden Fall die Talks auf den Hauptbühnen, aber eigentlich am liebsten alle. Auch Übersetzungen in andere Sprachen sind sehr gern gesehen, es muss sich nur ein Team finden, also mindestens zwei Personen, die in diese Sprache übersetzen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Live-Übersetzung ist wirklich nicht so einfach, aber man kann es üben. Mit jeglichen Videomitschnitten von Talks z. B. auf Youtube, indem man die Übersetzung live zum Ton spricht. Das Video kann hierfür zu Beginn auch erst einmal langsamer abgespielt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alles in allem war es eine gute Erfahrung. Ich kam ganz gut mit, straucheln und Fehler gabs aber auch. Man braucht für die Arbeit auf jeden Fall Routine. Ein Co-Übersetzer sagte mir jedoch, dass das wirklich gut geklappt hat und dass immer Fehler passieren. Das glaube ich jetzt einfach. :)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Teil der Videos ist bereits auf Youtube veröffentlicht, über das Folgende bin ich wirklich happy &amp;mdash; Übersetzung ist auch ein Weg, Barrieren zu nehmen, nämlich Sprachbarrieren. Aus dem Grund bin ich froh, dass wir dieses Video ins Deutsche übersetzen konnten:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/H2_tU4z5xyg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 8 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Der Women&#39;s Coding Circle</title>
       <link>/posts/2021-02-10-wcc/</link>
       <pubDate>Wed, 10 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-10-wcc/</guid>
       <description>&lt;p&gt;In der Zeit zwischen August 2017 und März 2020 habe ich aktiv den Women&amp;rsquo;s Coding Circle mitgestaltet. Am Forschungscampus Janelia in Ashburn, Virginia, in den USA unterstützt der Cluballe Frauen, die sich mit Programmierung beschäftigen möchten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/wcc.png&#34; alt=&#34;WCC&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viele Clubmitglieder haben Biologie studiert und arbeiten in Laboren. Dort fallen Unmengenan Daten an, die es zu analysieren gilt. Der Club bietet eine Organisationsform, damit Frauen sich bei ihren IT-Projekten gegenseitig helfen können. Es gibt eine Mailingliste, eine Slack-Channel und wir kamen für ein wöchentliches Treffen um die Mittagszeit zusammen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nun ist es aufwändig, Kurse zur Vermittlung von Datenanalyse-Techniken in seiner Freizeit auszuarbeiten &amp;ndash; noch dazu, wenn Datenanalyse gar nicht der Schwerpunkt der eigenen Arbeit ist &amp;ndash; und diese in der Mittagspause zu unterrichten. Aus dem Grund haben wir einen anderen Weg gewählt: Zusammen suchten wir einen Kurs auf der Kursplattform &lt;a href=&#34;https://www.udemy.com/&#34;&gt;Udemy&lt;/a&gt; aus und arbeiteten diesen gemeinsam durch. Wenn eine Teilnehmerin eine Frage hatte, haben wir den Kurs angehalten und die Inhalte besprochen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Manchmal habe ich im Anschluss an die Treffen noch Fragen per Email erhalten. Die Antworten habe ich in der Regel öffentlich in ein Repository geschrieben und darauf in meiner Email verlinkt. Und so ist &lt;a href=&#34;https://github.com/WomensCodingCircle/getting-started&#34;&gt;getting started&lt;/a&gt; entstanden: Eine Sammlung von Dokumentationen, um die ersten Schritte mit den verschiedensten Technologien, mit R, mit Jupyter Notebooks, der Kommandozeile zu gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/jupyter.png&#34; alt=&#34;Jupyter&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den Club gibt es immer noch und er ist auch gar nicht auf den Janelia Research Campus beschränkt. Zum &lt;a href=&#34;https://hacktoberfest.digitalocean.com/&#34;&gt;Hacktoberfest&lt;/a&gt; kann man auch zu denClub-Repos Code beisteuern und ein T-Shirt gewinnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Also liebe Tech-Frauen in Deutschland und der Welt, wenn ihr Lust habt, aus dem Women&amp;rsquo;s Coding Circle ein internationales Projekt zu machen, schreibt mir. Es ist großartig, sich mit anderen Frauen über Programmierung auszutauschen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 7 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Die Mailingliste der FSFE</title>
       <link>/posts/2021-02-09-fsfe/</link>
       <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-09-fsfe/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Um das Jahr 2010 herum habe ich geschaut, was über das Studium hinaus in Sachen Informatik und Technik noch so passiert. In dieser Zeit hatte ich auch die &lt;a href=&#34;(https://lists.fsfe.org/mailman/listinfo/fsfe-de)&#34;&gt;deutschsprachige Mailingliste&lt;/a&gt; der&lt;a href=&#34;https://fsfe.org/&#34;&gt;Free Software Foundation Europe&lt;/a&gt; abonniert. Die Diskussionen drehen sich um rechtliche, technische und auch ethische Aspekte von Freier Software. Auch auf die Frage &amp;ldquo;Kennt ihr ein Tool, dass das und das macht?&amp;rdquo; gibt es so gut wie immer eine hilfreiche Antwort.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Manchmal werden die Diskussion auch politischer und helfen, die eigene Argumentation in Sachen Freier Software und Open Source zu schärfen. Die Diskutanten pflegen dabei einen guten Stil und Antworten sind oft auch sehr ausführlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/fsfe.png&#34; alt=&#34;FSFE&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das gute alte Medium Email wird immer noch rege genutzt. Und längere Ausführungen im Textformat sind ein ganz angenehme Abwechslumg zu den Kurzinfos auf Twitter &amp;amp; Co.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 6 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Präsentationen in HTML erstellen</title>
       <link>/posts/2021-02-08-reveal/</link>
       <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-08-reveal/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor einigen Jahren habe ich einen Vortrag gesehen, in dem der Redner seine Folien mit &lt;a href=&#34;https://revealjs.com/&#34;&gt;reveal.js&lt;/a&gt; erstellt hatte. Reveal.js ist ein JavaScript-Framework. welches es erlaubt, die Folien für eine Präsentation in HTML zu schreiben. Die gesamte Präsentation ist quasi in einer einzigen HTML-Datei zu finden. Das finde ich großartig. Da ich Erfahrung mit LaTeX und Markdown habe, ist mir die Idee, Dokumente aus Textdateien zu generieren sehr vertraut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausgehend von der offiziellen Dokumentation habe ich mir ein &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/ntj/my-reveal&#34;&gt;Reveal.JS Starter Kit&lt;/a&gt; gebaut. Es gibt hierfür auch eine &lt;a href=&#34;https://ntj.gitlab.io/my-reveal/&#34;&gt;Demo&lt;/a&gt;. So sehen die Folien aus:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/reveal0.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/reveal1.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/reveal3.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/reveal2.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Datei &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/ntj/my-reveal/-/blob/master/public/index.html&#34;&gt;index.html&lt;/a&gt; werden die einzelnen Folien folgendermaßen hinterlegt:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;    &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;section&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;data-background-color&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;rebeccapurple&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;      &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;h2&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;r-fit-text&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;Unordered Lists&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;h2&lt;/span&gt;&amp;gt;      &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;ul&lt;/span&gt;&amp;gt;          &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;fragment&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;Some&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt;&amp;gt;          &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;fragment&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;interesting&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt;&amp;gt;          &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;fragment&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;facts&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;li&lt;/span&gt;&amp;gt;      &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;ul&lt;/span&gt;&amp;gt;    &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;section&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Mit HTML-Standardelementen wie &lt;code&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/code&gt; können also Folienüberschriften undAufzählungen ergänzt werden, auch die Einbindung von Bildern ist möglich:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;section&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;data-background-color&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;DarkSlateGray&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;    &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;h2&lt;/span&gt;&amp;gt;Pictures&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;h2&lt;/span&gt;&amp;gt;    &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;slide-pictures-container few&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;        &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;slide-picture&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;            &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;img&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;files/tick.jpg&amp;#34;&lt;/span&gt; /&amp;gt;&amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;br&lt;/span&gt;/&amp;gt;            &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;image-caption&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;                CC BY-NC 2.0 NIH Image Gallery            &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt;&amp;gt;        &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt;&amp;gt;        &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;slide-picture&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;            &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;img&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;files/zebrafish.jpg&amp;#34;&lt;/span&gt; /&amp;gt;&amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;br&lt;/span&gt;/&amp;gt;            &amp;lt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#34;image-caption&amp;#34;&lt;/span&gt;&amp;gt;                CC BY-NC 2.0 NIH Image Gallery            &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt;&amp;gt;        &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt;&amp;gt;    &amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;div&lt;/span&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;section&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Mit zusätzlichen CSS-Klassen wie &lt;code&gt;fragment&lt;/code&gt; können einzelne Teile der Präsentation auch nacheinem Klick hinzugefügt werden, so wie es in LibreOffice und PowerPoint möglich ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ich glaube, dieses Framework sollte bekannter werden. Es bietet die ideale Umgebung, Schülerinnen und Schülern HTML und CSS nahe zu bringen. Präsentationen werden im Schulalltag und darüber hinaus sehr oft erstellt. Ich denke, RevealJS bietet einen guten Einstieg in die Welt der Programmierung, weil damit der Umgang mit dem Editor, mit der Kommandozeile und einer Ausgabe, die hier dann im Browser stattfindet, geübt werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 5 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>FOSDEM&#39;21</title>
       <link>/posts/2021-02-07-fosdem/</link>
       <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-07-fosdem/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Heute ist der 2. Tag der &lt;a href=&#34;https://fosdem.org/2021/&#34;&gt;FOSDEM&#39;21&lt;/a&gt;, ein Wochenende voller Talks über Open-Source Software, Softwareentwicklung und Programmiersprachen. In diesem Jahr passiert alles online undaus meiner Sicht läuft es perfekt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der Seite&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://fosdem.org/2021/schedule/roomtracks/&#34;&gt;https://fosdem.org/2021/schedule/roomtracks/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;findet man eine Übersicht über alle Räume, Themen und Talks, die angeboten werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So gut wie alle Vorträge sind in einen Chat eingebettet, in dem im Anschluss Fragen gestellt werden können (Q/A - Questions/Answers).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hierfür wurden Matrix-Server aufgesetzt. Als Anwenderin installiere ich also denMatrix-Client &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Element_(Instant-Messenger)&#34;&gt;Element&lt;/a&gt;, erstelle ein Matrix-Account und nur wenig später habe ich mir eine sehr komfortable Konferenzumgebung gebaut.So sieht das dann aus:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/element.png&#34; alt=&#34;Example image&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Videostreams sind in den Chat integriert, um also von Vortrag zu Vortrag gehen, wechseleich in Element nur den Kanal. Es geht kaum einfacher!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Manche Räume sind sehr gesprächig, andere konzentrieren sich auf die Q/A.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alles in allem finde ich die FOSDEM super und ich merke, dass für mich Online-Konferenzen ganz neue Möglichkeiten eröffnen. Kann aber auch gut verstehen, dass viele Teilnehmerinnen die Präsenzveranstaltungen vermissen. Wenn man das ganze Jahr remote mit Leuten zusammenarbeitet,die vielleicht in der Welt verstreut leben, ist ein Event wie die FOSDEM vielleicht der Höhepunkt im Jahr, an dem man Freunde trifft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein paar Eindrücke:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/team.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/collab.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/classops.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/img/students.png&#34; alt=&#34;Screenshot&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 4 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Sterne generieren</title>
       <link>/posts/2021-02-06-sterne/</link>
       <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-06-sterne/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Vor nicht allzu langer Zeit habe ich an Quellcode gebastelt, mit dem ich mir Sterne generieren kann, die den Papiersternenähneln, die man aus quadratischem Papier faltet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ecken des Quadrats werden diagonal übereinander gelegt. Das wiederholt man ein paar Mal, bis ein kleines Dreieck entsteht. Dann schneidet man ein paar Ecken in die Kanten des Dreiecks, faltet es wieder auseinander und erhält einen wunderschönen Stern, der an eine Schneeflocke erinnert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ganze passiert jetzt in Quellcode mit vielen randomisierten Werten, so dass kein Stern dem anderen gleicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hier sind die Ergebnisse:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-1.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-2.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-3.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-4.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-5.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-6.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-7.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-8.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star2-9.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Quellcode ist auf &lt;a href=&#34;https://github.com/ntj/sandbox&#34;&gt;github&lt;/a&gt; veröffentlicht. Eine Stelle möchte ich erklären:&lt;/p&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;{  &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#a6e22e&#34;&gt;point&lt;/span&gt;(a, b, c, x, y, z):    px &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; a[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; x &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;+&lt;/span&gt; b[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; y &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;+&lt;/span&gt; c[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;0&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; z    py &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt; a[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; x &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;+&lt;/span&gt; b[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; y &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;+&lt;/span&gt; c[&lt;span style=&#34;color:#ae81ff&#34;&gt;1&lt;/span&gt;] &lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;*&lt;/span&gt; z    &lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;return&lt;/span&gt;[px,py]}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Hier verwende ich &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Baryzentrische_Koordinaten&#34;&gt;baryzentrische Koordinaten&lt;/a&gt;. Wenn die Koordinaten der Eckpunkte eines Dreiecks mit Faktoren multipliziert werden, die aufsummiert 1 ergeben, dann resultiert dasin einem Punkt, der sich immer innerhalb des Dreiecks befindet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um welches Dreieck geht es? Der Stern ergibt sich, weil ein rechtwinkliges Dreieckan verschiedenen Achsen gespiegelt wird, horizontal, vertikal und diagonal.So ähnlich wie beim Papierfalten schneide ich nun Ecken aus dem Dreieck heraus. Dafürbenötige ich die Punkte, die sich innerhalb des Sterns befinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So sieht das Ganze dann für die obigen Sterne aus:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-1.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-2.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-3.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-4.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-5.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-6.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-7.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-8.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/polygon-9.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Polygon&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einige der zusammengesetzten Sterne lassen sich bestimmt gut mit dem Lasercutterausschneiden &amp;ndash; für den nächsten Weihnachtsbaum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-1.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-2.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-3.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-4.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-5.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-6.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-7.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-8.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/ntj/sandbox/blob/master/img/star1-9.svg?raw=true&#34; alt=&#34;Stern&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 3 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Code beisteuern zu Open Source Projekten</title>
       <link>/posts/2021-02-05-libreoffice/</link>
       <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-05-libreoffice/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Schon seit geraumer Zeit versuche ich, nicht nur Quellcode zu schreiben oder meine Repositories als freie Software verfügbar zu machen, sondern auch Quellcode zu großen,existierenden Repositories hinzuzufügen. &amp;ldquo;Contribute to Open-Source-Projekten&amp;rdquo; ist meiner Ansicht nach hauptsächlich so gemeint und für mich die Kür des Programmiererinnendaseins.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;django&#34;&gt;Django&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Richtig aktiv wurde ich zum ersten Mal, nachdem ich 2019 den Talk &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LjTRSH0pNBo&amp;amp;list=PL2NFhrDSOxgXXUMIGOs8lNe2B-f4pXOX-&amp;amp;index=28&#34;&gt;Your Webframework Needs You&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von Carlton Gibson auf der&lt;a href=&#34;https://2019.djangocon.us/&#34;&gt;DjangoCon US&lt;/a&gt; gesehen hatte. Sein Elan hat mich begeistert und mir wurde klar, wie wichtig esist, selbst Quellcode beizusteuern, wenn man ein Open-Source-Projekt gerne weiternutzen möchte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach der Konferenz fand ein &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hackathon#Code_sprints&#34;&gt;Sprint&lt;/a&gt; statt, auf dem ich sofort loslegen konnte.Es gab Beginner&amp;rsquo;s Tickets, von denen ich eins auswählte und ich habe an dem Tag auch einenkleinen Pull-Request veröffentlicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber leider ging es nicht darüber hinaus. Es gab aus meiner Sicht zu wenige Aufgaben, andenen man sich erst einmal ausprobieren konnte, um die Codebasis kennenzulernen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotzdem hatte ich im Anschluss die &lt;a href=&#34;https://docs.djangoproject.com/en/dev/internals/mailing-lists/#django-users&#34;&gt;django-users-Mailingliste&lt;/a&gt; für mich entdeckt und die ein oder andere Frage dort beantwortet. Und auch heute noch, obwohl ich kaum mehr eine ZeileDjango schreibe, logge ich mich immer mal bei Discord ein und wenn ich eine klassische Frage zum ORM, zu Jinja2 oder Models, Views und Forms sehe, beantworte ich sie gerne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fazit: Auch wenn ich kein Django Developer im eigentlichen Sinne geworden bin, weil ichkeinen Quellcode zu Django beigesteuert habe, hatte der Aufruf auf der DjangoCon einengroßen Effekt auf mich und ich glaube, ich konnte und kann der Django Community aushelfen,in dem ich in ihren Kanälen dazu beitrage, Einsteiger- und Mainstreamfragen nicht unbeantwortet zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;libreoffice&#34;&gt;LibreOffice&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Januar 2021 bin ich auf die Developer-Seiten von LibreOffice aufmerksam geworden und ich wollte versuchen, ob ich hier vielleicht an einem großen Projekt mitschrauben kann.Und das hat geklappt! Ungefähr eine Woche verging beginnend vom ersten Clonen des Repos bis zum erfolgreichen Durchlauf meines Patches auf der CI-Plattform Jenkins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hier möchte ich einmal auflisten, was dabei gut lief und wo es zunächst klemmte:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Dokumentation aller ersten Schritte ist super, der Build auf meinem ArchLinux-System klappte auch ohne Probleme&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Liste der EasyHacks ist übersichtlich und ich habe auch gleich ein wirklich ganz leichtes Ticket gefunden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Hier hat es geklemmt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mein Jenkins-Build war nicht erfolgreich. Der Log war zwar aussagekräftig, aber da das Neubauen des Quellcodes so lange braucht, war es schwierig für mich zu entscheiden,wie ich vorgehen sollte. Neu bauen mit Debugsymbolen, nur die Testsuite bauen, die fehlschlug? Auch tauchte der Fehler nur bei einem Build mit dem Compiler clang auf, nicht mit gcc. Sollte ich versuchen, meine Entwicklungsumgebung auch mit clang zu kompilieren? Hier wäre noch eine Seite hilfreich gewesen, &amp;ldquo;Troubleshoot failing Jenkins builds&amp;rdquo;. Vielleicht wäre auch eine Seite &amp;ldquo;Best-practices&amp;rdquo; von erfahrenen Kontributoren nützlich, auf der sie ihr Setup und ihre Konfiguration des make-Befehls teilen, also all das, was über die pure Dokumentation der Optionen hinausgeht.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Das war wieder top:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im IRC-Channel wurde mir geholfen, auf meine Fragen habe ich eine Antwortbekommen und es ist einfach super, wenn man nicht weiß, was los ist, eine seinervielen Fragen irgendwo hinpacken kann und auch eine Antwort erhält.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Letztendlich hat eine Aktualisierung meines lokalen Branches auf den aktuellen remote-master dazu geführt, dass der Build dann erfolgreich durchlief. Also lag es nicht an meinem Patch! Ich war genau zu dem Zeitpunkt fertig, an dem ich spätestens fertig sein wollte, Sonntag Abend in derselben Woche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fazit: LibreOffice ist ein sehr umfangreiches Projekt, trotzdem ist es sehr gut aufgestellt, neuen Kontributoren den Einstieg zu erleichtern. Ich glaube, es lohnt sich wirklich, die Liste der EasyHacks gut zu pflegen. Aber wenn man wirklich neue Entwickler/innen ins Boot holen möchte, denke ich, spielen noch weitere Dinge eine Rolle:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Keine Newbie-Frage unbeantwortet lassen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Neue Kontributoren, wenn es geht, da einbinden, wo es darum geht, immer wiederkehrendeFragen zu beantworten. Auch wenn man eine super simple Frage stellt, ist es schön, nicht nur mit einer Zwei-Silben-Antwort und einem Link abgespeist zu werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nicht nur einen Link zu einer Dokumentation schicken, lieber noch einen erklärenden Satz dazu schreiben. Wenn man eine Funktion gut kennt, ist deren Dokumentation meist verständlich, wenn man sie nicht kennt, manchmal nicht.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Und am allerwichtigsten:&lt;strong&gt;Aufrufe zur Mithilfe haben einen großen Effekt.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is day 2 of my &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;#100daystooffload&lt;/a&gt; series, a challenge to write 100 blog posts in a year.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Willkommen</title>
       <link>/posts/2021-02-04-first/</link>
       <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 00:00:00 +0100</pubDate>
       
       <guid>/posts/2021-02-04-first/</guid>
       <description>&lt;p&gt;Willkommen auf meinem Blog! Auf Fosstodon habe ich von der Aktion&lt;a href=&#34;https://fosstodon.org/web/timelines/tag/100daystooffload&#34;&gt;&amp;quot;#100daystooffload&amp;quot;&lt;/a&gt;gelesen. Es geht darum, in einem Jahr 100 Blogartikel zu schreiben.Wenn man es geschafft hat, kann man sich in die &lt;a href=&#34;https://100daystooffload.com/&#34;&gt;Hall of Fame&lt;/a&gt; eintragen lassen.Warum nicht? Mit drei bereits geschriebenen Artikeln mache ich hier mit. Viel Spaßbeim Lesen!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Antje Kazimiers&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
 </channel>
</rss>
